<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>光谷教会 | Light Valley Church</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.lightvalley.org/"/>
  <updated>2018-04-28T01:15:59.014Z</updated>
  <id>http://www.lightvalley.org/</id>
  
  <author>
    <name>光谷教会</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>化诅为恩的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/22/2018-04-22/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/22/2018-04-22/</id>
    <published>2018-04-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-28T01:15:59.014Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/%E4%BB%A5%E5%88%A9%E6%B2%99%E5%8C%BB%E6%B2%BB.png" alt=""></p><p><strong>列王纪下4:8-37</strong></p><p><strong>引言</strong>：我喜欢喝咖啡，每天都会喝两杯速溶的，但不敢碰黑咖啡，感觉特别苦涩、难以下咽，有种喝中药的感觉。这也许是许多人不喜欢黑咖啡的原因。生活有时就像一杯黑咖啡，满了苦与涩，又不得不喝，而且每天都得喝。苦涩的现实中，每个人都有辛酸和无奈、悲伤和挣扎，生活的力量和盼望从何而来呢？是像尼采那样高举个人意志，还是像林妹妹那样顾影自怜？盼望今天的分享能给大家一些指引。！</p><p><strong>正文</strong>：上次我们讲到以利亚被旋风接回天上，以利沙则继承他的灵，成为新时代的接棒人，在那个背道的世代继续为神国奋力争战。今天的经文讲的就是发生在以利沙服事阶段的一则连环故事。</p><p><strong>一．神在书念妇人身上的作为</strong></p><p>这一长段的连环故事是由两个关联的小故事组成。第一个小故事是v8-17，讲述神借以利沙恩赐儿子。一开始我们看到书念妇人的热情好客。以利沙乘坐十一路、途经书念小镇时，这位<strong>家境富裕</strong>的妇人强留先知吃饭。以后再去她家吃饭就稀松平常了。接着妇人向丈夫提议，在楼上盖了一间阁楼，方便以利沙旅途的作息。以利沙看出妇人花费的心思，就提出为她做些什么、求些什么。所谓“礼下于人，必有所求”。但妇人似乎对生活比较知足，她对神人并没什么图谋。之后还是从仆人的口中，以利沙才得知妇人的困境：她没有儿子，而且基本不会再有，丈夫已经年纪老迈。于是，被神灵感动的以利沙预言：明年这个时候，你会抱个儿子。妇人早已对“儿子”不抱任何希望。奇妙的是，第二年，预言果然应验了，书念妇人喜气洋洋抱了个肉乎乎的小子！</p><p>第二个故事v18-37的内容也很清晰，神借先知让这儿子从死里复活。话说这个得之不易的宝贝长到几岁的时候，一天在田间突然头痛欲裂。后来就在妈妈膝盖上死了。书念妇人忍着剧痛，匆匆赶去求见以利沙。她紧抱先知的脚不放，“我何尝向我主求过儿子呢？我岂没有说过，不要欺哄我吗？”这句看似无礼的话，道出了她心中的哀怨。书念妇人发誓，非让以利沙前去她家不可。结果，在以利沙的祷告和诸多周折后，神迹发生了，儿子又回来了！故事以书念妇人欣喜若狂地抱儿子下楼而终结。</p><p>如果从“家境富裕”到“儿子复活”的角度来解读经文，那么，神的作为似乎是锦上添花而已，我们对她只有羡慕、嫉妒、恨的份！她的生活富足又奇遇，我们却是苦涩和辛酸。但事实上呢？不少人应该看过《摔跤吧，爸爸》这部电影吧？阿米尔•汗主演的这位爸爸，是印度国家级摔跤冠军，如此荣誉和技能足以让人艳羡。但他却很杯具！他不能生儿子，但他渴望生儿子，帮他完成梦想——赢得世界金牌。为此他寻找各种偏方、求医问神，结果一连生了四个女儿。他很沮丧和羞愧，感到全村人的嘲笑，还有上天的愚弄。书念妇人与这位爸爸很相似。在当时中东地区，女人的一个主要作用就是生儿子，继承和发展家业。尤其丈夫家业众多，年纪老迈，急需儿子来继承香火。书念妇人却是不能！以色列人观念中，儿女是神所赐的产业，没儿子会遭人理解为咒诅。现实的压力和耻辱，想必充斥书念妇人的心。她有的不只是外在的富裕和幸福，更有内心的苦涩和无助。这是经文的切入点。正是在如此处境中，神使儿子从无变有，救妇人脱离生活的咒诅与苦涩；当这个承担全家希望的至宝几年后猝然离去、化为乌有，书念妇人落入前所未有的困境与绝望！但奇妙又奇妙的是，神的恩泽借着以利沙再次临到苦涩中的她。这个儿子死而复活，失而又得！神两次行了化诅为恩的大作为。</p><p><strong>二．神要赐给以色列人的信息</strong></p><p>或许是因为生活过于苦涩或煎熬，许多信徒跃跃欲试，也想尝尝神在他个人身上类似的作为。但这种“速成”的心态有些心急、超出圣经的教导了。分享至此，我们还只得到几成信息。两个小故事，都是以利沙的神迹，不仅仅是能力的显示，更是一种记号。书念妇人的不孕和儿子的突然死去，与上文先知门徒之妻的贫穷，以及下文食物中毒、粮食短缺，都象征在暗利王朝，神的子民遭受的苦涩和咒诅。原本，耶和华神把这片富饶的土地赐给了以色列，这是流奶与蜜之地，堪称迦南美地。但暗利王朝推崇的拜偶像却使土地备受摩西之约的咒诅，丰饶的地土变成了致死之地，其上的居民处于饥饿、中毒、不孕和死亡中。这是亚哈等君王播下的死亡种子，平民百姓收获死亡的恶果！而如今以利沙的神迹就是生命与恩典的记号，表明神正在借以利沙工作，在咒诅中赐下生命和祝福的盼望。神正在化诅为恩，他是一位化诅为恩的神！对列王记的第一读者、被掳巴比伦的亡国之民来说，这就是生命和救赎的信息。他们现如今深陷肉身的奴役、罪债，化诅为恩的神却借先知以利沙的神迹向他们宣告：你这不怀孕、不生养的，要歌唱；你这未曾经过产难的，要发声歌唱，扬声欢呼。因为，没有丈夫的比有丈夫的儿女更多。这是耶和华说的。（赛54:1）神正在宣告说：我必将我的灵放在你们里面，你们就要活了。我将你们安置在本地，你们就知道我耶和华如此说，也如此成就了。这是耶和华说的。（结37:14）神借着以利沙的服事预示：他将再次以救赎主的身份临到以色列，把她从奴役之地救赎出来。届时，绝望和死亡将褪色，自由和丰饶将充满这片地土，苦涩的日子不会长久，耶和华必让他们的福杯满溢。神借着经文给这些被掳之民盼望和生命的福音。</p><p><strong>三．我如何经历化诅为恩的神</strong></p><p>当焦点从书念妇人和本书第一读者回转到我们身上时，我们要问一个问题：今天的经文对我说了什么呢？神可以怎样在我身上化诅为恩呢？想想书念妇人，尽管她富足、丈夫顺着她、爱着她，但她仍旧有无法面对的绝境。丈夫解决不了，也没人能给她苦涩的生活带来改变。像这样令人羡慕的人，生命中竟然存在如此的绝望，这说明什么呢？每个人的人生都不健全，所有人都暗自喝着生活的黑咖啡！如果没儿子还说明不了我们的问题，那么神允许这儿子坠入死亡，就足以指明：所有人都活在困境中，都落在普世之罪的咒诅下。暗利王朝的诸王所播下咒诅的种子给以色列带来了辛酸，被掳之后的百姓在外邦奴役下苦不堪言，而如今我们在亚当播撒的咒诅中，承担了生命的艰辛和无奈，在罪的奴役中叹息劳苦。你我的困境都极为相似，只是程度和类别稍有不同。</p><p>弟兄姐妹、慕道朋友，如今你的生活存在怎样的苦涩和困境？有些人功成名就，却孤孤单单，没儿没女；有些人饱受失眠、噩梦的困扰；有些人夫妻关系冷漠、同床异梦，甚至彼此背叛；有些人疾病缠身，备受疼痛的煎熬；有些人在无价值感的工作中折腾，没有前途；另有些人陷入在至亲好友过世的悲痛中不能自拔；或者是被幼时痛苦的记忆缠绕，陷在忧郁或者罪疚中。有些人则因为心理或生理的缺陷、残障而遭受生活的打击。对于活在叹息与苦涩中的我们，神在说话。神昔日是化诅为恩的神，今日也是你我生命中化诅为恩的神。我们曾经奢望其他人或物给我们一些解脱和释放，收获的却只有绝望，结果只得像书念妇人一样说：不要那样欺哄我。但如今，临到我们的不是其他人或物，而是那位使无变为有、使死人复活、化诅为恩的神，他要让我们在苦涩之中尝到恩典的滋味。如何经历化诅为恩的神呢？</p><p><strong>1.尊崇神的话语</strong></p><p>在那个背弃神、漠视圣道的时代，人人都在专注自身的利益、欲望，书念妇人却对先知一再诚挚地款待，不单招待他的饮食，更是说服丈夫为他搭建安息之所。她虽然内心怀着苦涩和叹息，也知道为这个男人在家搭个阁楼，必会遭来镇上的风言风语，但她决定敞开家门、款待这位先知。先知是什么？神的发言人、神的代表和出口。当这位妇人接待先知时，她其实是在尊崇神的话语。与其说是她为先知提供饮食，倒不如说是神为她提供生命的灵粮；与其说是她为先知提供安息之所，不如说是神为她提供了灵命的安息之所。苦涩和叹息的现实中，当高度地尊崇神的话语。当我们每日灵修和勤读圣经时，我们甚至会招来别人的风言风语。室友、同事，甚至领导会说：又在吸精神鸦片了，又寻求自我安慰了。但是我们知道，面对现实的挣扎与艰辛时，是他们在吸取鸦片来麻痹自己。不是吗？他们不是在虚拟的手游中逃避生活吗？他们不是在毒鸡汤中慰藉自己吗？但唯有神的话语能让人面对苦涩、迎战现实。我们从神的话语中才能得着食粮和安息。<strong>神的话语是我们应对和胜过灰暗生活的神圣帷幕。</strong></p><p>最近看了一个视频，一位黑人弟兄分享当妓女怀他时，皮条客觉得不能赚钱就给孕妇喂药、吸毒，折磨胎儿。结果他早产，没有胰脏，有学习障碍，严重口吃，被讥笑是妓女的儿子。照看他的一个妇女一直强暴、虐待他，到十岁时，他受够了，尝试用妈妈的枪结果自己。后来学校来了一位女老师，常常给他念圣经故事，并告诉：<strong>雷纳多，神喜欢使用那些身负重伤的人。他会使你的疼痛变为力量，使你的伤口变为智慧</strong>。这弟兄开始理解神话语的力量，背老师送的圣经，读了2000多节经文。他说：<strong>当你将那些话语放进生命里，就有事情会发生</strong>。他口吃消失了，停止尿床，成了毕业生代表，成了一名牧师，直到家族的每个人都信主得救。当我们像这位弟兄专注于神的话语时，神就开始扭转你苦涩的生活。我们需要努力熟读和背诵圣经、深入地研经。这些都不是传道人的专利。我有一个“做圣道的子民”的微信群，里面尽是一些上班族年轻肢体，都在下班后深研圣经，大量购买和广读各类解经、释经书，都让我自愧不如！感恩中国竟有这么多尊崇圣经的平信徒。</p><p><strong>2.坚定地信靠神</strong></p><p>在第二则小故事中，你能看到书念妇人坚定的信心。如果是平常人，孩子死了，除了痛哭流涕，接着就是预备后事。但这位妇人却有惊人的冷静，她将孩子放到先知的床上。当丈夫对她的外出表示不解了，她又冷静的说：平安无事。当先知仆人基哈西来问候她时，她又说shalom平安！这不禁让我想起亚伯拉罕献以撒的情景。当以撒问献祭的羊羔在哪时，这位父亲竟然说：神会自己预备羊羔的。书念妇人和信心之父所体现的，都是同一种信心。是不是说书念妇人不痛苦呢？毫无疑问，她很悲伤。当她抱住以利沙的脚不放时，我们就稍稍体味她的苦楚。但是她依旧显出了坚定不移的信心，她知道要找神的先知，她相信先知必能医治儿子，给予她真正的shalom。希伯来书曾称赞她说：<strong>因着信，有妇人得着自己的死人复活</strong>（来11:33,35）。她确实在坚定的信心中借着祷告与祈求，经历到了化诅为恩的神所赐出人意外的平安。</p><p>在苦涩的生活中，所需要的就是这种坚定的信心。当你的生活乌云密闭时，当你的力量耗尽而丧气时，要相信化诅为恩的神就在身边，用恩慈的目光注视着你，等待你抬头来仰望他，信靠这位叫你重新抬起头来的神。几年前，有一位弟兄在外省服事，他父亲突然患病，经检查已经是淋巴癌晚期。这位弟兄是家中的长子，照顾父亲的担子就落到他肩头。有一段时间他每周要赶回武汉，短暂陪伴和照顾父亲之后，周末又要赶回所在教会去服侍。有时他只能留宿KFC，熬过武汉冰冷的黑夜；当时和妻子电话沟通不畅，面临着关系的张力。在这个异常寒冷的冬天，每天面对灰蒙蒙的天空，弟兄感觉曾经呼召他全职的神隐身了，已经将他遗忘了。在神的怜悯中，这位弟兄带着残缺的信心继续前行，在灰心中坚持相信召他的主。十个月之后，他父亲走了。感恩，神感动同工们借给他安葬费；感恩，这位弟兄服事神的心志更加坚定了，也更能体恤别人的难处。他曾说：在持续信靠中，他经历了化诅为恩的神。同样的，在每日的艰难中，神所加的担子不会过于我们能承受，神要求我们的，只是仰望这位为我们创始成终的主，坚定地信靠他，不久我们就能尝到化诅为恩的滋味。</p><p><strong>四．神在你我生命中的大恩典</strong></p><p>分享至此，有个问题还没解决，到底神如何化诅为恩的呢？来看看一段被忽视的经文。V34说以利沙如何救助死去的孩子？他祷告后，上床伏在孩子身上，和他口对口，眼对眼，手对手。这在当时看来非常疯狂。因为摩西五经说尸体在礼仪上是最不洁净的，神严禁以色列人接触尸体，这样会沾染污秽，会被群体以及神厌恶与隔离。以利沙不是不知道这点，但是他却这样做了。他完全接触孩子尸体，和他口对口，眼对眼，手对手，与这个孩子<strong>完全地联合和认同</strong>，结果是他沾染了不洁，孩子却接受了先知所传递过来的活力与生气。神以此在故事中化诅为恩。<br>相传罗马时代有一种类似口对口的酷刑。当有人犯了谋杀罪之后，法庭有时会给犯人判处一种死刑：犯人被拖到城外，士兵接着带来另一个人，就是他曾经杀害之人的尸体。士兵会将这个尸体放在地上，然后让犯人的身体压着这个尸体，并将他们绑在一起。士兵会撬开这两个人的嘴巴，让他们口对口，眼对眼，四肢对四肢。结果发生什么事？尸毒就会从尸体的嘴巴进入犯人的嘴巴，慢慢地，犯人会因尸毒的缘故而痛苦地死去。<br>不难发现，主耶稣也经历了这个类似的过程。以利沙名字的意思是神拯救，耶稣的意思也是耶和华拯救，作为末世的先知与拯救，耶稣正是终极的以利沙。他是如何拯救了我们这些落在死亡咒诅下的人呢？当耶稣在受难日被钉在木头上时，这位不知罪者替我们成为了罪，他和我们<strong>完全地联合、完全地认同</strong>，犹如和我们这些罪人的尸体口对口、眼对眼、手对手，我们罪的尸毒和污秽进入到耶稣身体中，将这位生命的主玷污，毒害致死，耶稣的圣洁和生命却进入到我们这些罪人的生命中，我们这<strong>取死的身体</strong>获得了耶稣的公义和永生，他却担当了我们罪孽与死亡、并与父神隔绝。耶稣这位义者尝尽我们生命中的苦涩和死味，我们就可以开始品尝他生命的甘甜与醇美！因着耶稣屈辱和痛苦的十字架，神将我们生命中的咒诅化作了恩典，让苦涩的人生开始充满滋味。</p><p><strong>结语</strong>：行走天路时，我们依旧有辛酸和苦涩，但是因着十字架，我们的人生已经改变。艰难的日子，不但有主的陪伴同行，这日子也已经注入恩典的味道，调和着主爱的滋润，不单酸苦，也有黑咖啡的浓厚和甘甜。漫漫天路岁月，我们一起慢慢学习如何品尝这一杯又一杯的咖啡。当我们不断尊崇神的话语，不断坚定地信靠神，我们正将生命温度调适到92度，这个时候，黑咖啡的味道最香、最醇。</p><p>完整录音百度云下载链接: <a href="https://pan.baidu.com/s/1gCZXn20hyu3tvFu8MP4P7Q" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1gCZXn20hyu3tvFu8MP4P7Q</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/%E4%BB%A5%E5%88%A9%E6%B2%99%E5%8C%BB%E6%B2%BB.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王纪下4:8-37&lt;/strong&gt;&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="恩典" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%81%A9%E5%85%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圣洁与敬拜 Holiness in Worship</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/15/2018-04-15/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/15/2018-04-15/</id>
    <published>2018-04-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-19T01:41:17.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/mzl.qxabdiqv.jpg" alt=""></p><p><strong>列王纪下2:1-18</strong></p><p>在过去将近十年来，我都是采用的按书卷来安排解经讲道，按照新约一卷，旧约一卷交替的方式。如果你一开始就在光谷教会中，至少你已经对8卷圣经书卷比较熟悉了。而接下来，我会分享一系列关乎圣洁主题的解经讲道，圣洁是我们基督徒十分熟悉和常用的一个词，我们大部分时候会用在神的身上，有时候也会用在神的身上。但是我们对于圣洁的含义有时候却不一定拥有正确的看法，即使拥有正确的看法，有时候可能也是不全面的看法。</p><p>有的时候我们把圣洁跟纯洁混为一谈，虽然他们有一定的相关性，但是却又很不一样。圣经可以说是神最最基本和最最重要的属性。当我们说到这位三一神的时候，我们会说圣父圣子圣灵，我们不会说，慈父慈子慈灵，或爱父爱子爱灵，又或者恩父恩子恩灵，我们而是说圣父圣子圣灵。在对神的敬拜中，我们使用最多的是圣哉圣哉圣哉！这也是圣经所记录的天使对神的敬拜，天使也是如此的敬拜神。可见圣洁这个属性对于神来说是何等本质和核心。</p><p>整本圣经都彰显了神的圣洁，父的圣洁，子的圣洁，灵的圣洁。在服侍的那些年中，常常被人问起一些圣经当中难以明白的问题，比如神为什么神要灭迦南，神为什么要击杀好心搀扶约柜的乌撒，神为什么突然要杀摩西，诸如此类，神为什么在一些时候莫名其妙地发火，好像神是一位喜怒无常的神一样。其实其中许多问题的答案与神的圣洁有关，有些问题我们会在这个圣洁系列的讲道中，为大家一一解开。</p><p>与神的圣洁最相关的一件事是什么呢？就是敬拜，我们从圣洁与敬拜的关系来开始我们这系列的讲道。今天我们来从这段经文中去思想，在敬拜中如何彰显神的圣洁！</p><p>敬拜对于我们今天的信徒来说，是一件稀松平常的事情了，我们每个基督徒有有过这样的操练。但是往往我们可能没有去思考它背后的神学涵义。今天，敬拜对于我们来说，太稀松平常，以至于有的基督徒会不屑一顾的说，这个有什么好讲的，不就是每周礼拜的第一个环节么，用时大约30分钟，有几个人在台上带领，会众在台下跟着唱和，不就是这样么？还有什么新鲜玩意吗？关于敬拜，我早已了然于胸了。</p><p>另外一方面，我们觉得敬拜太稀松平常了，以至于我们会怠慢它，每周都有吗，错过了一次还有下次，没有什么大不了，而我那个朋友可能一年才能见一次呢，有朋自远方来，不亦乐乎？我那个机会是一个好不容易得来的机会呢？我好不容易约到这个生意伙伴呢？而主日崇拜，每个主日都有，跑不了的。如果是这样，我们真的需要好好去思想主日的意义，去思想神的圣洁！</p><p><strong>什么是凡火？</strong></p><p>可能许多人对今天经文中的两个肇事者不太熟悉，如果单独拿出来他们的名字，你可能不知道是谁？但是在今天的经文中，很清楚的说出了他们的出身，这两个人拿答和亚比户，他们是亚伦的儿子，这个惊悚事件发生的时间是什么时候呢？就是在以色列百姓在旷野漂流的40年中，他们还没有进入应许之地，但是神已经在西奈山颁布了十诫和律法，这些律法都是神晓谕摩西，传递给以色列百姓的。</p><p>拿答和亚比户这两个人的职分是祭司，他们是大祭司亚伦的儿子，而亚伦是神所亲自拣选设立的第一任大祭司，摩西和亚伦这两兄弟并肩带领以色列百姓出埃及，行走旷野的。在当时，如果要说在以色列中找两个与神关系最亲密的人，那么非他们兄弟俩莫属了。一个是先知，一个是祭司。一个负责把神的信息传递给人，一个负责在神面前为百姓赎罪。</p><p>在出埃及记中这两个年轻人是神亲自拣选担任祭司职分的。神也指定大祭司都是出自亚伦的家族，某个意义上，这几乎是一个世袭的职位，我们可以想象，如果没有这个凡火事件的话，这两个人其中一个几乎铁定就成为第二任大祭司了，对吗？只有他们再多熬几年，好好韬光养晦，不犯什么政治错误的话，等他们的父亲亚伦死了之后，他们就可以继承衣钵，顺理成章，众望所归接任了。</p><p>这里说到这两个本来有着光明前途的年轻人，有一天服侍神献祭的时候，我不知道他们是怎么想的，要一改常规，决定给献祭这件神圣的服侍搞搞新意思。关于如何献祭，他们是熟悉的，知道的，他们是合法的祭司，是经过亚伦，他们的父亲，亲手的培训的，而神的律法中，关于要如何献祭，是有十分清楚无遗的教导的。他们不是因为无知而犯罪，而是明知故犯。而且他们俩作为实习生在亚伦的手下做助手也有不短的时日了，他们无数次亲眼看过父亲是如何操作的，如何满怀敬畏，小心谨慎，战战兢兢的完成每一次的礼仪。但是这两个年轻人不满足于这样的循规蹈矩，按部就班。他们觉得这个太单调乏味，太无趣了，一次两次还可以，但是日复一日的这么做，有点腻味，有点厌烦。如果可以在这日常的服侍中找到一些热情呢？让单调的工作变得有乐趣呢？他们决定开始一个大胆的尝试，看看效果如何。</p><p>当每一个祭司入职长长，就开始承担神圣的侍奉，当以敬畏的心，肩负起他们的职务，他们拥有特权，可以在圣洁的神面前侍奉他。会幕中的每一件器皿，都是圣洁的，都是专门为了特定用途而制作的。每一条献祭的礼仪，也是按照神的吩咐而分别为圣的。而这两个年轻人他们拿了自己香炉，盛上火，加上香，在耶和华面前献上凡火。另外有人认为他们各自拿了自己的香炉，而不是会幕中专用的香炉，打个比方，就像我觉得我的吉他比教会的吉他高级，我主日带了我自己的吉他来敬拜，不要用教会的那把。（不要误会我意思，我不是说今天我们不能拿自己的东西到教会来用。不是这样应用到今天的，当然如何应用圣经原则这是另外一个复杂的话题了，不是我们今天讲道的关注点。）如果真是这样的话，那真是罪加一等，即便不是这样，很清楚一点，圣经明文告诉我们的，就是他们献上了凡火，是耶和华没有吩咐他们的。顺便说一句，这也是为什么我们教会使用限定性敬拜原则……</p><p>什么是凡火，这个很有意思，圣经没有清楚的说，原文圣经是strange fire。可以是奇怪的火，到底这火有多么奇怪，我们不知道，圣经没有描述。或者也可以是陌生的，不熟悉的火，从外面来的火。希伯来文更倾向于后面一种意思。出30:9说，这坛上不可奉上异样的香。这里异样与凡火的凡在原文中是同一个字。与之相对的就是专门的，用圣经的话来说，就是分别为圣的。就像我们今天的诗歌敬拜，我们只能选用那些敬拜神的诗歌，或者而不能用流行歌曲，在崇拜的时候，我们不能唱月亮代表我的心，更加不能用赞美某个党派某个政府的，可是今天我们看见在一些三自教会的台上竟然唱歌唱祖国，没有共产党就没有新中国，甚至今天新的逼迫下，一些三自教会在聚会开始前必须要唱国歌，这就是名副其实的凡火！</p><p>即便是基督教诗歌，也不是所有的都适合在主日崇拜的场合吟唱，比如我的心啊，你为何忧闷……，你说阴天代表你的心情……我就像一只小小飞鸟……如同朝露中的小草，蓝天中小鸟，我整个心被幸福围绕。这些诗歌在个人灵修或团契生活中唱是非常美好的，但是若是放在公众崇拜中就有点奇怪了。就像我们人在不同的场合穿不同的衣服，适得其所是美好的，但是不分场合就会尴尬甚至被人取笑了（……）</p><p>拿答和亚比户献上凡火，没有按规例从祭坛取火，按照律法，祭司只可用这‘由坛拿出来’的‘圣火’来点燃香炉，圣火要在坛上继续点燃不熄，而且在保持以色列与上帝的交往的献祭过程中，只可以使用它而不用别的。因为它是从上帝那里降下来，不是由人手点燃。只可用这‘由坛拿出来’的‘圣火’。</p><p>这就好像一位牧师在举行圣餐时，加插了一些与其它神秘宗教有关的礼仪或对象一样，或者穿上道袍来主持圣餐，又或者觉得葡萄汁的口味太单一了，试试调和成鸡尾酒怎么样。</p><p>这也让我想起来，最近三自在推动的神学思想建设，要以社会主义核心价值观来作为讲道题目。我们的讲台就如同那香炉一样，要用从圣所中拿出来的火来点燃，那就是神自己的圣言，是由圣经这个火来点燃，而不由人的手从圣所之外带来的火点燃，而社会主义核心价值观就是这样的凡火，那就是我们现代处境当中的凡火。难道那些讲道的人真的不怕有耶和华而来的火烧灭他们么？</p><p><strong>从神而来的火？</strong></p><p>每当献祭的时候，都会有火从耶和华面前出来，是要烧灭那些现在祭坛上的祭物和脂油，（9：24 有火从耶和华面前出来，在坛上烧尽燔祭和脂油；众民一见，就都欢呼，俯伏在地。）</p><p>但是这一次从耶和华而降下的火，没有烧掉祭物，而是烧掉了献祭的人。这两个年轻人玩的过火了，那么神也对他们玩过火一下。我们看到当拿答和亚比户献上凡火给神的时候，耶和华就降下了圣洁的烈火烧灭了他们。</p><p>我们今天的信徒可能会觉得神太残忍了，这多大点事儿啊，值得上帝他老人家这样大动肝火吗？或许当时的以色列百姓也是这么想的，甚至连大祭司亚伦都是这么想的，上帝这一把火是否玩得有点大？人们或许会期待神不要这么严苛的对待亚伦的儿子，期待神会手下留情，但是他们想错了。</p><p>这两个年轻人，亚伦的儿子拿答和亚比户，所行的正是这种错事：他们在一个装满由‘圣洁’区域以外某处拿来的未成圣的热灰上，放上香，这香乃是作为一个祷告的行动，上升给上帝闻的。（这名贵的香，它的成分在出30：34-38有所记述。）他们这行动当然不是轻微的过失，而是对上帝悖逆不忠的大罪。这两人简直在说：‘上帝啊，我们的火正如你的一样好。我们不需要你的火。’这是俗世的人，对他与上帝的关系通常的想法。拿答与亚比户用凡火所作出的行动，也侵夺了大祭司的职权，因而是放肆的，也许有嫉妒和不耐烦的成分。他们的行为并非在礼仪的细节上偶然的错漏，而是傲慢地漠视事件中最严肃的意义；他们在按立祭司圣职这事件中是有份的。</p><p>当他们在献上稀奇古怪的凡火时，他们所做的无异于是公然向神挑衅，他们的行径是一种背叛，他们在圣所做了一件不可原谅的亵渎之事，他们犯下了僭越的罪，背叛了圣洁的神，他们冒犯了一块全宇宙当中最圣洁的地方。</p><p>你知道我在家庭当中跟师母吵架一个最重要的原因是什么吗？或者说我最生气的是什么吗？就是我明明说了，不要做某某事，但是她偏偏在听到我这话后，没有跟我商量，就去做了某某事，这相当于我啪啪打我的脸，我特别不能接受，我会视为一个极大的不尊重和背叛。我自己也是惨痛的学到这个功课的，我记得十几年前在机构中做全职同工在武大服侍的时候，团队领袖明明告诉我们不要做某件事，但是我总是自以为聪明，觉得领导有点小题大做，我认为这当中肯定有误解，于是我就不打招呼地直接去做了某事。结果我因这件事大大被团队领袖和整个地区领袖所责备，他们非常生气，说的清清楚楚明明不可行的事情，我就不经商量地私底下去做了，这就是直接打脸。导致的结果就是半年后，我被“流放”到北京办公室做文职。我这里不是抱怨啊，我是真的认识自己当时的罪。我就是明知故犯，我就是罪有应得。</p><p>千万不要自以为比你的领导聪明，你可以沟通，但是决定在于他，除非是明显违背圣经的罪，你都应当顺服去做。更加不要自以为比神聪明，虽然作为一个基督徒，我们口头上绝对不会这么说，但是我们常常用我们的行动证实了我其实比神更聪明。</p><p>从旧约到新约，圣经清楚的说不可与外邦人结婚，但是我们常常自以为比神更聪明，我可以做一个婚姻宣教士啊，人是会改变的嘛，我可以透过婚姻来带领对方信主。从旧约到新约，圣经清楚的说当守安息日/主日，不可在安息日做工，但是我们很遗憾地看到有些基督徒为了可以更多的从这个世界赚取利益而不守主日。这是那些主动在主日做工不守主日的，还有一些是被动的，我们会认为我们的国情特殊，没办法，被迫调休。对于这样的基督徒，我鼓励你可以向你的公司请假，感谢主，每次的调休主日，我们都看见我们有许多可敬的弟兄姐妹请假来到教会参加敬拜，我相信神会纪念你们所摆上的，你们所失去的，神必在别处报偿你们。如果我们从来想过要去请假争取过，能否争取得到那是另外一回事，或者对于因为调休而不能参与主日敬拜而心安理得，那我们需要好好的省察我们的内心。</p><p>当初摩西带领以色列百姓在法老面前说，容我的百姓去，使他们好敬拜耶和华。当时百姓的政治环境可以说比我们要恶劣多了，其中也不乏有人认为在法老的奴役之下挺好，不要去敬拜神的。今天你在面临主日调休的时候，可以如摩西一样说，容我的百姓去，好敬拜神。主日是一个圣日，是一个分别为圣的日子，是神所设立来让他的百姓来敬拜神的。</p><p>我要再说一次，我知道说上面的话，我会得罪一些人，这不是我的初衷，但是我不能闭口不言，我说这些话，也不表示我不爱你，不接纳你。我仍然爱你，接纳你，而且祷告你可以更加顺服在神的真理面前。</p><p><strong>烧灭的目的</strong></p><p>我们看亚伦对他两个儿子的凡火事件的反应是什么呢？他为两个儿子的死悲愤不已，这是理所当然的，换做我们每个人都会如此，亚伦并不想掩饰他的情感，他自己一生奉献给神，单要侍奉他，他的儿子们也子承父业，他还记得当时为他的儿子们举行奉献礼时候的情形，他对他们有美好的憧憬，整个家族代代侍奉神，可是到头来，却怎样？神竟然为这点微不足道的小事，击毙了他的儿子。亚伦急忙去找到摩西来评评理，神这次是否有点小题大做了。</p><p>作为人之常情，摩西作为亚伦的弟弟，又是两位死者的叔叔，本来应该说一些安慰的话，但是摩西却对亚伦说了什么呢？他没有更改，不加稀释，原封不动地传递了神的话，这就是耶和华所说：我在亲近我的人中要显为圣；在众民面前，我要得荣耀。</p><p>往大范围说，以色列百姓是亲近神的人，往小范围说，摩西亚伦是亲近神的人，神做这件事，为了要在他们面前彰显自己的圣洁！他是至圣洁的，完全不能容忍任何的亵渎！这不是一个对未来的预言，这是一个圣洁的命令，是没有人胆敢撤销或无视的圣谕。</p><p>听到摩西的话之后，亚伦的反应又是什么呢？他就默默不语。这是正确的反应。这说明他真的认识了神的圣洁，他更深的认识了神的圣洁，付上了极其惨痛的代价！我祷告大家可以更深的认识神的圣洁，而不需要付上惨痛的教训之后！</p><p>怕和敬畏在圣经中是同一个词。最近看了一个帖子，深表同感，这帖子说，在教会生活久了，常会发现一个令人尴尬的问题：聚会迟到的情形相当严重。或是这么说吧：从宣布聚会开始，到唱完诗歌、讲道人上台，聚会人数增加了一倍还多！</p><p>说尴尬，是因为现代人都忙碌，弟兄姊妹愿意来聚会就已经值得鼓励、要拍拍手了。但是，能不能再准时一点呢？</p><p>我原以为可能是有些人出门前，临时有事耽搁了；但久而久之会发现，那是一个习惯问题。亦即，习惯晚出门、习惯聚会迟到的人，通常是固定的。</p><p>对于弟兄姊妹无法守时，我本来感到见怪不怪，令我影响深刻的是有次看唐崇荣牧师的神学讲座视频，台上在讲道，台下却一直有人陆陆续续地进来找位子，多少会影响到想专心听道的人。因此，唐牧师在讲台上公开责备：“为什么你们搭火车不敢迟到，搭飞机不敢迟到，但是，参加上帝的聚会却敢迟到？”</p><p>这个责备很扎心，让我们可以好好深思。对啊！搭火车不敢迟到，因为过了时间就没车搭了。搭飞机更不敢迟到，一定得提早等，也一样是基于现实的考量。即便实在迟到了，会痛悔不己，为什么自己没有做好出行计划。但是聚会呢？我们是否觉得这只是一个唱唱歌、听听道的聚会？你迟到的时候有那种没赶上火车的痛悔不已吗？主日崇拜这是上帝的聚会！是荣耀的万王之王、万主之主，至为圣洁的神要与我们会面的时刻。</p><p>的确，我们面对上帝，往往一副无所谓的态度。我们必须反省：我们真的敬畏这位圣洁的神吗？</p><p>凡火事件也必定给摩西深刻的印象，摩西一生跟随上帝，他在晚年的时候，做过一个很特别的祷告：“谁晓得你怒气的权势？谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？”（诗篇90：11）</p><p>这个祷告，实在值得我们好好地深思。我无意成为一个法利赛人，一个律法主义者；也不认为聚会凡迟到一分钟，便是不敬畏上帝。</p><p>有时，一些爱主的弟兄姊妹，晚上加班结束后，连饭也没吃，就急急忙忙赶来参加团契聚会，即使迟到了半小时，又岂可责备他们？我担心的是一个习惯的问题，一个态度的问题，因这关乎我们能否讨神的喜悦。</p><p>所以，为了弟兄姊妹的益处，我在此要鼓励大家：敬畏神，请从聚会不迟到开始！甚至，若能提早到、早点坐在位子上安静地预备心，为整个聚会与讲员守望祷告，我相信领受会更多！</p><p>神曾明令禁止亚伦的儿子献上这种不知道哪里来的凡火，但他们却任由自己的好奇心或聪明犯下了违抗命令的罪，于是神发出了圣洁的烈火，烧灭了他们。亚伦唯有默默不言，他知道自己哑口无言，无话可说。</p><p>愿我们在神的真理面前都默默不言，降服在神的圣洁面前，放下自己的义，仰望神的义，放下自己的借口和小聪明，去寻求神的智慧和圣洁！用我们的全心，无保留地去敬拜这位圣洁的神！</p><p>完整录音百度云下载链接: <a href="https://pan.baidu.com/s/19iOkSCSzZyhgcp8CRiC8vw" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/19iOkSCSzZyhgcp8CRiC8vw</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/mzl.qxabdiqv.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王纪下2:1-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去将近十年来，我都是采用的按书卷来安排解经讲道，
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="圣洁" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%9C%A3%E6%B4%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>做时代的接棒人</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/08/2018-04-08/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/08/2018-04-08/</id>
    <published>2018-04-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-28T01:15:52.055Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/liya.jpg" alt=""></p><p><strong>列王纪下2:1-18</strong></p><p><strong>引言</strong>：这次清明，你最想念的亲友是谁？是否有哪位过世的主内肢体，是你特别纪念的？过去几个月，先后有Sproul、王永信、边云波和Graham等知名的属灵前辈被主接去，他们息了地上的劳苦。对我们而言，他们的离世不仅意味着留下美好的见证，同时也是一个提醒：这个时代急需我们传承他们的信仰传统，效法他们为主打那美好的仗！</p><p><strong>正文</strong>：这大段经文有许多吸引人眼球的地方，比如以利亚神秘的飞升上天、师徒二人先后分开约旦河，有许多的信息值得细细分享和默想，但因着现今的境况和我们的需要，我将从“时代的接棒人”这个角度传讲这段经文。以这一段经文为分水岭，北国以色列的先知历史大致划为以利亚时代和以利沙时代。今天的经文则是这两个时代的过渡，讲述了圣经中少有的属灵传承和接棒。<strong>作为整卷列王记的中心经文</strong>，这段经文意义非常。它重点刻画当神人以利亚升天离世时，以利沙怎样寻求属灵的传承，这给我们蒙召做时代的接棒人方面提供了关键启示。经文指出了作为接棒人的两个要点：</p><p>一．<strong>执著地跟随耶稣</strong>（首尾：v1-6,15-18）</p><p>在此次属灵传承的过程中，以利沙首先引人注目的是他对以利亚执著地跟随。本书卷作者开篇告知我们：神要用天上的旋风接以利亚上去的时候，以利亚就带着弟子以利沙从吉甲开始动身。以利亚应该清楚知道自己不久将离开人世，所以他就在神带领下前往伯特利和耶利哥两座城市，这两所城市应该是有一定规模的、地下的先知门徒学院，好比如今在国内的许多城市就有不被官方许可的、地下的圣经学校或神学院。以利亚前往这些门徒学院应该是作告别演讲。在这个过程中，以利亚一连三次劝告以利沙：你可以留在这里了。既然是师父的明确劝告，同时也知道师父即将离世，顺服的以利沙该遵命才是，尽管会有许多不舍。但是年轻的以利沙的回应是什么呢？再三拒绝。在原文中，以利沙第一次拒绝时说的话是：（v2）我指着永生的耶和华，又指着你的性命起誓，我<strong>绝对</strong>（不是“必”）不会离开你。第二次他说的话是：（v4）我指着<strong>耶和华的生命</strong>，又指着你的性命起誓，我绝对不会离开你！第三次则是：（v6）只要耶和华活着，<strong>你活着</strong>，我绝对不会离开你。面对恩师一再劝退，以利沙一次比一次坚决，一次比一次表现出非凡的决绝！他誓死要跟随他的师父到底。以利亚去哪里，他就跟到那里；绝对不离开恩师，直到最终神把他接走为止。以利沙坚持送完师父在地上的最后一程，表现出对以利亚绝对的忠心，他应该是想服事和效法师父到底。以利沙的情形，非常类似我们刚刚结束的路得记讲道。在第一章中，婆婆拿俄米催媳妇路得离开自己回家去。但路得十分坚决地表态：不要催我回去不跟随你。<strong>你往哪里去，我也往那里去</strong>；你在哪里死，我也在那里死，也葬在那里，除非死能使你我相离，不然，愿耶和华重重降罚与我。以利沙执著的誓言和路得的誓言如出一辙，不仅使自己与其他先知门徒分别开来，同时也打消了以利亚劝退的念头（v6“于是二人一同前往”），并使自己最终成为新时代的接棒人和神借之继续传递恩典的器皿。而当以利亚被神接走之后，v15-18告诉我们，耶利哥神学院的学生承认以利沙属灵传承的同时，却又不信以利沙的话，他们认为以利亚可能没有被神接去，并坚持去寻找他的尸首。以利沙却认为没必要去找寻了，不仅是因为他目睹了以利亚的神奇离世，更是因为他调整了自己在后以利亚时代跟随的焦点：单单跟随神自己，或者更准确地说，以利沙终极的跟随对象一直都是神自己，只是当以利亚在世时，他是神的发言人和代表，所以以利沙才表现出对他执著地跟随和委身。所以，在以利沙身上所体现的，<strong>不是对人、乃是对神执著的跟随、不离不弃</strong>。</p><p>++从纵向来说++，在成为时代的接棒人方面，执著地跟从神是最为优先和关键的。路9:51说：耶稣被接<strong>上升的日子</strong>将到，他就定意向耶路撒冷去。主接着开始预备他的接棒人说：不要让世务缠身（任凭死人埋葬他们的死人），你只管去传扬神国的道；要执著地跟随我，不要像手扶着犁向后看的人（v60,62）。以利沙自离开务农的职业、蒙召跟随恩师之日起，就体现出这种不让世务干扰、<strong>专心致志</strong>跟随到底的精神，连恩师这次一再劝退都未能阻挡他的决心。值得我们反思的是，在跟随耶稣的过程中，我们有多少的执著与坚持？我们是否在反复地向后看，暗恋背后的花花世界，爱慕那种纸醉金迷、彼此点赞的生活？现今的社会充斥着这种<strong>迷人的时代精神</strong>，少男少女们都在追求、沉溺于享乐、安逸、成功、苟且、自我实现的试探中，这些潮流几乎把我们基督徒也淹没了。我们就好像那只孙猴子、那头猪八戒，背后自主作王的花果山和放纵私欲的高老庄时常勾引我们，让我们不忠于师父，甚至时常离弃他，返回我们的花果山或高老庄。我们时常被拉扯着，背弃起初受洗时的心志：<strong>向世界死，向神而活</strong>。成为接棒人，意味着与这些天然的喜好和渴望争战，不让它们缠累我们、拦阻我们跟随耶稣。<br>在圣城末了的讲道中，主耶稣在约12:26说到：<strong>若有人服事我，就当跟从我；我在哪里，服事我的人也要在那里</strong>。当耶稣说这话的时候，他正走在通往十字架与得荣耀的道路上，意味着信奉耶稣的人，也当跟随他走十字架这条得荣耀的道路。在上一代的王明道、谢模善、杨心斐等老仆人身上，我们看到他们在艰险的环境中，执著跟随主所留下的佳美脚踪，他们见证了基督信仰就是现实地走十字架的道路。如今信仰的接力棒传到我们这代人身上，我们有幸成为福音真理的传人，我们要打的仗就是把执著跟随的精神坚持到底。如今宗教政策越收越紧，这既是对我们猛烈的试炼，更是我们无尚的荣光！因为我们算什么，竟然配得上耶稣为我们量身预订的逼迫，配得上与老一辈一起背十字架并传承他们的精神！同时，这些试炼也会促使我们更加心无旁骛地跟随主！</p><p>二．<strong>担当神国的重任</strong>（中间：v7-14）</p><p>因着以利沙坚定跟随恩师，不离不弃，结果他跟到约旦河边，见证到历史性时刻——约旦河神迹性的分开了。类似的神迹在之前仅发生过两次，一次是在摩西的时代，当时波涛汹涌的红海在摩西举杖时分开，以色列成功脱逃法老战车马兵的追杀；另一次是在约书亚时代，以色列人正要进入应许之地，祭司抬着约柜踏入水中，结果滔滔的约旦河水在远处停住，立起成垒。那些都是久远世代神话般的传说了，但如今这个神迹再现了。当他们过河来到河东，以利亚转身看着爱徒，深感不能继续引导他，就开口问以利沙有什么祈求，可以作为自己临别的馈赠。弟兄姐妹，如果你是以利沙，此时此刻会求什么？要知道这是绝无仅有的机会哦，而且祈求的对象可是独一无二的人物哦，几乎会答应你所求的！以利沙的祈求是：愿你的灵加倍地临到我！初听的感觉是：好小子，狮子大开口，要超越你的师傅！实际上，他想要得到以利亚的传承，成为接棒人！申21:17说到以色列的传统：长子作为家族继承人，与其他儿子相比，他要继承双倍的产业，与此同时也承担<strong>维系和发展家族志业</strong>的重任。与此类似，以利沙求的是成为师父先知职分的继承人。以利沙所求的超出了以利亚的预期和能力。超出他的预期，是因为他没料到爱徒有如此的雄心和志向，这也是史无前例的个案；超出他的能力，是因为这不像指定江湖门派的掌门继承人，选定继任的先知是唯独神的专属权，以利亚没能力让爱徒成为他的继承者。所以，以利亚只得说你所求的甚难！但他也指出了线索:在我被神接去的时候，如果你看见我，事情就会给你成全！这话是什么意思？我们可以从列王记中寻找答案。王上22:19先知米该雅论及神的异象说:我看见耶和华坐在宝座上，天上的万军侍立在他左右。此处的看见是指圣灵感动先知得见属天的异象，非肉眼所见的自然景观。在王下6:17也是如此，经文讲到以利沙为仆人祷告后，耶和华开启他的眼目，结果他看见有火车火马护卫以利沙。在这里以利亚的意思也是如此。让以利沙做接班人，这种私下的内定毫无作用，但如果圣灵亲自选定他、恩膏他，让他看见师父上天时的景象，那么他就能成为接棒人。结果，很快以利沙就目睹了这奇特的升天异象！火车火马隔开了这师徒二人，以利亚乘着旋风离开了尘世。以利沙看见这惊天的异象，并为着恩师的离世而伤痛：我父啊，我父啊，以色列的战车马兵啊！战车马兵是冷兵器时代最先进的军事武装，这是强大的埃及和亚述帝国所必备的，但在以利沙看来，先知以利亚才是国家最重要的装备，而非那些血肉之躯的车马！如今以利亚已经离开人世，以色列这个地上的国度不仅面对外面其他强国的军事威胁，内部更是极度软弱和悖逆，深陷偶像的辖制和咒诅，谁还能来承担守卫和复兴以色列的重任呢？有什么能成为以色列新的战车马兵呢？为此，以利沙不禁撕裂衣服来表达内心的哀痛！到此，我们才能了解以利沙斗胆的直求。不是因为雄心壮志，不是因为私欲野心，乃是因为他明白先知对以色列的含义。先知乃是神的发言人和代表，他们口中发出神的话语，唯有神的道才是以色列的建国之根和复兴之源！故此，他为神的这个日渐败落和世俗的国度忧心挂虑，这些让他备受煎熬，忧心如焚，也迫使他所求的只有一件事：让我成为你的接棒人，让我在信仰江河日下的时代能担起守卫以色列的重任！他应该明白做先知继承人就注定像师父一样，成为一个社会上的异类，终身是孤独、压力和忧愁，但这些都没有拦阻以利沙。如代下16:9所言，想必神也为以利沙所感染，神要的就是这种人服事他，所以就赐下圣灵，使他得见升天的景象，钦定他为接棒人。这从以利沙分开约旦河和后来的服事中得到确认。后来他果然成为优秀的接棒人，被约阿施王称为以色列的战车马兵（王下13:14）。面对师父的离世，以利沙没有像其他门徒被动接受，而是迫切地直求做接棒人。</p><p>++从横向上来说++，这种为神国忧虑、勇于担当重任正是接棒人的品质。现今世代的光景与以利沙世代同样荒凉、世俗化，充斥着各样的成功、名利和爱情的偶像和虚谎，即使在教会中也同样如此，神的话语我们不乐意听，感觉索然无味，神的真道我们不愿行走，反倒偏行己路，任意而行。我们沉浮于自我私欲和今世风俗的海洋中，随波逐流。时代的道德、灵性、秩序是何等衰落，神的教会又是何等软弱无力，很少有信徒为教会费心、挂虑，大家上教会来，多是寻求个人的益处和需要，一门心思关注自己的健康、家庭和工作这一亩三分地。与此同时，不仅有那些知名的传道人和布道家、神学家回归天家，更有许多不太出名却忠心殷勤的接棒人也离我们而去了。比如几年前的橡树编辑许国永弟兄30多岁在美国出车祸逝世；个体翻译和编辑、学者徐志跃50来岁在上海癌症去世；还有去年90后宣教士李欣恒与孟丽思在巴基斯坦被杀殉道，等。这些奉献事主的肢体一个个猝然离世，是教会的重大损失，更是加速教会和世界的倒退。每次收到类似信息，都让人扼腕痛惜。我们当做的不是被动接受这些事实，然后回头各忙各的私事。我们原本被神拯救、蒙召做信仰的接棒人，我们怎能如此被动？独裁者拿破仑曾说过一句真话：不想当元帅的兵，不是好兵。那么，我们可以说：不想做接棒人的基督徒，不是好门徒！我们要从信主前狭窄的视域中脱离，从而拥有神国度的眼界，怀抱时代的使命感！被主接去的肢体，他们服事了他们那个时代，如今该轮到我们接过未竟事业的棒子，担当神国的重任，为教会刚强壮胆！</p><p>可能你认为自己没什么恩赐，服事不了什么，但保罗提醒自卑的提摩太和我们，神赐给我们的，<strong>不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心</strong>（提后1:7）。我们只需有颗愿意接棒的心，相信天父将圣灵给求他的人，在祷告中让圣灵将我们的恩赐如火挑旺起来！可能你觉得自己软弱，担不起什么担子，但保罗劝勉软弱的提摩太和我们：<strong>我儿啊，你要在基督的恩典里刚强起来。你在许多见证人面前听见我所教训的，也要交托那忠心能教导别人的人。你要和我同受苦难，好像基督耶稣的精兵</strong>。（提后2:1-3）保罗在说：你是我的接棒人，你也要预备你自己的接棒人。你要和我同担神国的重担，作耶稣的精兵，作教会的战车马兵！守卫和复兴教会的责任在于你，你就是神国的战车马兵！我们就像《功夫熊猫》中的那个熊猫阿宝，卖萌有余，实力弱爆.但上帝竟然拣选我们作神龙大侠，作Master乌龟的接棒人，做神国的战车马兵！就像阿宝，我们一次次怀疑自己、否认自己、逃避自己，包括周围的人也都质疑我们。但是神的拣选和呼召没有差错，他知道自己在做什么！就像Master乌龟所言的。我们所当作的就是接受我们作为接棒人的呼召，接受教会的门徒训练和服事操练，在其中让神陶造和打磨我们。假以时日，在圣灵的恩膏和充满下，我们这些接棒人的生命力就能显现出来，让世界、甚至我们自己都不敢相信！为此，作为接棒人，我们不要过分聚焦于家庭和事业追求，不要停留于现有的信仰追求，不要满足于目前的教会委身和服事，更不要忽视信仰与家庭、学术、职业、爱好的有机结合！神有为我们预备更宏大的规划、更辉煌的事业、更荣耀的使命！</p><p>在圣经的救赎故事中，约书亚靠神刚强壮胆，曾从摩西那儿接过棒子带领以色列进入迦南地；大卫从撒母耳那儿接过棒子，开创了联合王国的新时代；列王记将这段两位先知接力的故事置于本卷书的中心，乃是激励被掳归回之后的犹大人，使他们在极度沮丧中接过被掳之父辈的棒子，重建他们的信仰和社群。以斯拉记和尼希米记让我们看到：疲软中的百姓靠神担起了神所命定的角色，不仅重建了圣殿和圣城，更是将犹太教复兴和延续下来。我们在新约中更是见证了耶稣这位新约时代的接棒人，他在约旦河从施洗约翰的洗礼中领受圣灵，<strong>担负起弥赛亚的职分和使命，因着他卑微和恩慈的服事，因着他虚己和代罪的牺牲，耶稣重创了死亡和邪恶的权势，奠基、开拓、维系并复兴了神的国度，他就是神国终极的战车马兵</strong>！当他复活和升天之后，他在五旬节圣灵的浇灌中，又将神国的接力棒传给了初代的使徒教会，这个时代的接力棒因着福音传到我们手中。有圣灵充满的我们，在信心的眼睛里曾看见复活和升天的基督，我们诚然是这个时代福音的接棒人，担负着建造和复兴教会共同体的重任！</p><p><strong>结语</strong>：耶稣说：你们要先求神的国与神的义。故此，我们是为神国而生，而非了世界而造！今生今世，我们都是为着召命而活。要么蒙召做世界的接班人，因着职业和嗜好而投身世俗之城，促进世界的发展、壮大；要么蒙召做神国的接棒人，定意选择跟随耶稣并担负重任，从而推动神国在地上的拓展和复兴。没有其他的选择！你的抉择是什么？</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1dEZ5aWtMSbsQjQZQQZ-0nw" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1dEZ5aWtMSbsQjQZQQZ-0nw</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/liya.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王纪下2:1-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;：这次清明，你最想念的亲友是谁
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="接棒人" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%8E%A5%E6%A3%92%E4%BA%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果没有复活 What If No Resurrection</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/01/2018-04-01/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/01/2018-04-01/</id>
    <published>2018-03-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-19T01:39:17.798Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/640.webp.jpg" alt=""></p><p><strong>哥林多前书15:12-19</strong></p><p>今天又是复活节了，在国外，这可能是除了圣诞节，主日出席率最高的一个主日了，许多平常不见面的挂名基督徒，在一年中的这两个主日一般都会来到教会。</p><p>今天也正好是愚人节，与复活节撞在一起了，这也提醒我们两件事：</p><p>1.耶稣的十字架和复活在世人看为是愚拙的事，但是却是神测不透的智慧，我们这些相信复活的基督徒常这世人认为是没有脑子的愚昧人。</p><p>2.但事实是：诗篇一再告诉我们，愚昧人心里说，没有神！那些不认识这位复活之主的人才是真正的愚昧人。</p><p>如果我们简单观察这段经文的话，我们都会知道他的主题或者关键字是什么呢？就是复活！复活可以说是对我们的信仰顶顶重要的一件事，所以保罗在这里用了整整一章的篇幅都在讲复活，而这一章足足有58节，是保罗书信中最长的一章，可见复活对于基督徒信仰来说这是一个多么重要的议题。</p><p><strong>走进哥林多</strong></p><p>首先我们看一下背景，这是保罗写过哥林多教会的第一封书信，哥林多教会是个什么样的教会呢？一个教导的人需要知道他的受众是一群什么样的人，他们中间有什么问题，才好对症下药，有的放矢。</p><p>哥林多（Corinthos，今天叫做科林斯）希腊历史名城，是一个港口城市，就像今天的上海，“不是每个人都能去哥林多”这是古希腊的一句名言。意思是：不是所有人都能享受奢侈的生活。哥林多虽然经济发达、物资丰富。但民众的道德生活十分败坏，各种犯罪事件层出不穷。该城以爱神庙的妓女闻名当时的世界，她们共有千余人，为居住和旅行该城的富裕商人和有权势的官员提供服务。她们之中最著名的花魁拉猗司（Lais）据说具有超凡的智慧和美貌，为得到她的眷顾需要支付天文数字的费用。</p><p>所以我们看到这种风气也影响到教会，在其中有人与继母同房，这让保罗十分恼火，要启动教会纪律惩戒这样的人。</p><p><strong>走进哥林多教会</strong></p><p>而关于哥林多的教会是如何建立的，我们可以从使徒行传中看到详细的记载，公元51年左右，使徒保罗传福音时来到新建的哥林多城，先带领了亚居拉夫妇信主，然后他们又带领亚波罗信主，那里犹太人对他的抵挡也非常大，夜间，主在异象中对保罗说：不要怕，只管讲，不要闭口， 10 有我与你同在，必没有人下手害你，因为在这城里我有许多的百姓。保罗在哥林多宣教长达18个月，收效甚大，福音以哥林多为中心传至亚该亚行省其它地区。保罗离开不久，亚波罗接替了他的事工。之后，保罗又两次访问哥林多。所以保罗也斥责了教会中的分门别类，结党纷争，说有的人是“保罗派”，“亚波罗派”，“矶法派”，“基督派”的。</p><p>作为希腊的重要城市，哥林多的文化也呈现多元性，如同上面说过的道德上放纵主义，还有不要忘记，希腊是哲学重镇，哥林多也不例外，在其中也有许多信奉希腊哲学的人，他们寻求智慧，寻求宇宙终极真理，会喜欢亚波罗这样有高言大智的人，</p><p>同时也会容易进入诺斯底异端当中，这是当时流行的各种神秘宗教中的一种，诺斯底正是穿着基督教外衣却高举一个虚无的智慧之灵的思想，可以说是否对哥林多人的胃口。</p><p>当然这里也少不了犹太律法主义者，他们极力的抵挡保罗在哥林多传福音，以至于一度保罗认为自己面临生命的危险，主在夜间的异象中向他说，不要怕，只管讲，不要闭口。我与你同在，必没有人可以下手害你。</p><p>同样，也可以看出，这是保罗也是神所看重的一座城市，对于帝国的商业而言，这是一座极具战略地位的城市，同样，对于基督的国度，这是一个极具战略地位的城市。</p><p>这些都是哥林多人面临的问题，不可避免地，也成为哥林多教会面临的问题，而其中还有一个重要的问题是，他们有的人不相信基督的复活，对于智慧的哥林多人，拥抱希腊哲学的价值观来说，要相信基督的复活是一件很困难的事情。</p><p>我们今天的文化并不比两千年前的哥林多对基督的复活更友善，甚至可以肯定地说，经历过文艺复兴，工业革命，进化论，马列主义洗礼之后的我们要接受耶稣基督的复活，更加是难上加难。这个世代把神变作了一个填补空隙的神，填补科学不能解释的空隙，而随着科学的进步，一步步挤压留给神的空隙，最终将神完全排除，无处容身。许多时候，我们基督徒也会受这种科学主义思想的影响，好像神只是在某个属灵的领域偏安一隅的神，而不是一个掌管万有的神，掌管我们整个生命的主，我们把神留在教会里，留在公司之外，留在学校之外。</p><p><strong>为何不信复活</strong></p><p>复活的证据我们在过去的复活节中已经一次次分享过了，今天我不再向你展示任何的证据，而且保罗在这里的经文里似乎也完全没有这个意思，要来科学求证这件事。而是将它作为一件预设的，默认的事情来对待。对于保罗来说，这是一件不言自明的事情，而在这经文中，他正是要向哥林多教会那些对复活心存怀疑的人证明，如果他们所怀疑是合理的，那么会导致一个多么可怕的，不合理的结局。从一个多年爱好数学的牧者眼中，保罗从这一段中使用了反证法来证明一件他认为不言自明的事。显明他们的怀疑是何等的荒谬。</p><p>那些说“没有死人复活的事”的人，到底持怎样的观点（12节），并不清楚：</p><ol><li><p>也许属于典型的希腊观点，认为灵魂不朽，而躯体则不会复活。对他们来说，死亡就是灵魂的解放，脱离了身体的囚禁；他们视身体为坟墓。他们看已死的人的景况，是活在阴间的“影儿”。</p></li><li><p>他们否定身体复活，也许是要与犹太人的观点抗衡，犹太人相信人死时如何，复活时也如何。</p></li><li><p>又或认为信徒既已与基督一同复活（罗六5～8；西三1～4等），那么如今信徒的生命，就已是复活的生命，只此而已。</p></li></ol><p>可是，保罗一口咬定神叫耶稣从死里复活，是核心的要点。他指出哥林多人的立场，在神学推论上的结果。若死人不复活，基督也就没有复活；若基督没有复活，基督徒的信仰就是虚无的。反对复活的人，直捣信仰的核心。</p><p>保罗说，既传基督从死里复活了，怎么在你们中间有人说没有死人复活的事呢？保罗开宗明义的讲基督的死里复活就是我们所传的，是一个既成事实，那么你们中间有些人说没有死里复活。意味着他们无视保罗的权柄，相当于当面否认保罗。</p><p>哥林多人认为保罗其貌不扬，没有像那些希腊哲学家的高言大智，认为保罗所传讲的复活的道理是不可信的。他们不仅是否认基督的复活，而是否认任何的复活。没有人会复活，因为按照希腊哲学的观点，干嘛还要复活啊，就像如鸟儿已经出了笼子，可以自由的飞翔了，干嘛还要回到笼中去呢？</p><p><strong>如果死人真的没有复活</strong></p><p>而基督是一个完全的神和完全的人，那么耶稣也就没有复活，那么耶稣也就没有叫拉萨路复活，那么日后我们也不会有复活。</p><p>保罗为什么把耶稣的复活看得这样重要？这里包含着那些伟大的价值和伟大的真理？这证明了四大事实，它们使一个人对于生和来世的看法，会有很大的不同。<strong>如果没有复活，那么：</strong></p><ol><li><p><strong>虚假强于真理，复活证明真理胜过虚假</strong>。在许多电影里面，如果一个人掌握了天大的秘密，一个令人震惊的真理，那么反派一定会杀他灭口，因为这真理会威胁他的非法统治或辖制，使他不能继续用谎言来欺骗他的子民或下属。在约翰福音书里，耶稣对他的仇敌说，‘我将在上帝那里所听见的真理告诉你们，现在你们却想要杀我。’（约八40）。耶稣带来了上帝的真理；他的仇敌要把他置之死地，因为他们不愿见到他们错误的观念消灭。如果他们最后成功地除灭了耶稣，那么虚假比真理强。如果圣灵没有让基督从死里复活，他也不能引导我们进入真理。</p></li><li><p><strong>恶强于善，复活证明善胜过恶</strong>。我们看电影都喜欢看坏人的结局是死，好人以智慧和能力胜过了坏人，我们很少看见电影是恶人最终得胜，好人被杀且无人纪念的，如果有，那么我们也会期待续集，好人的孩子起来在扭转结局的。所以我们会看到圣斗士一次次被打到，被邪恶势力践踏在地，但是他的小宇宙一定会再次爆发，再次站立起来，给那恶者致命一击。再一次引用第四福音里的话，耶稣代表上帝向他的仇敌说，‘你们是出于你们的父魔鬼。’（约八44）。罪恶的势力把耶稣钉在十字架上，如果没有复活，这些罪恶的势力便得到胜利了。伟大的史家佛路德（J. A. Froude）说，‘历史可以说一再重覆以清晰的声音告诉我们一个功课，只有一个功课，历史是建造在道德的基础上，良善必然获得最后胜利，罪恶至终必遭失败。’不过如果没有复活，这原则要受到动摇，我们不能再确定善强于恶。如果基督作为这宇宙终极的善被终极的恶所胜过，那么我们还需要有什么道德秩序呢？那就弱肉强食，个人任意而行哈，一切的道德只不过是虚幻的，失败的，我们无须反抗不义，无须反抗暴政，也无须过一个道德的生活，我们唯一要做的，就是去抱恶者的大腿就好了。所以基督的复活，是这个世界道德秩序的基督。</p></li><li><p><strong>恨强于爱，复活证明爱胜过恨</strong>。耶稣是上帝爱的化身。这爱在圣诞节的道成肉身里显明，也在复活节的肉身成道中显明。当基督诞生的时候，撒旦将嫉妒和仇恨放在希律王的心中，希律就要将基督除之而后快，那个时候，大能的道只是无能的婴孩，但是希律失败了，圣灵保全了婴孩耶稣的生命，当逾越节的时候，这位神的羔羊，除去世人罪孽的，被献祭于十字架上，愤怒的犹太人高声喊：钉他十字架，钉他十字架！罪和仇恨驱使宗教领袖和政治领袖顺着仇恨的民意将基督钉在十字架上。这一群把主钉十架的人基于万分恶毒的憎恨，他们与他几乎有不共戴天之仇，把这一位一生满有慈爱恩典的人，交在魔鬼的权下。如果没有复活的话，这意思似乎是说，人的憎恨配合撒旦对神的仇恨至终征服了上帝的爱。复活乃是爱征服了憎恨，恨不能把爱囚禁在坟墓里，爱会释放一切缠累的裹尸布，从坟墓里走出来。复活是爱强于恨的最后证明。神要将基督放在心上如印记，带在手臂上如戳记。因为爱情如死之坚强，嫉恨如阴间之残忍；所发的电光是火焰的电光，是耶和华的烈焰。这爱是永不止息，又不失败！</p></li><li><p><strong>死亡强于生命，复活证明生命胜过死亡</strong>。如果耶稣死了，没有复活，这会证明死亡能抓住最好及最可爱的人生，最后把它摧残。如果死亡是基督和他所代表的一切之人的结局，没有复活，那么生命就被打败。那么死亡就是永恒的，而生命不过是昙花一现，这是无神论的人生观。但是圣经告诉我们一种全新的超然的人生观，生命是永恒的，而死亡不过是一个短暂的中转站。死亡不是打败一切的，死亡是可以被打败的。如果没有复活，死亡就成了人类的主宰，是人类永恒的结局。我们活着的这昙花一现的生命有什么意义呢？不过转眼成空，不过是一系列分子的聚合和离散。跟那些没有位格没有灵魂的牲畜，植物或尘埃有什么本质的差别呢。所以一个深思熟虑看破一切的无神论者最应该做的一件事就是去自杀，因为生命没有意义。这也是许多思想深邃的无神论者最终选择的结局。如果没有复活，那么人就是一粒麦子，落在地里，死了就是死了。但是如果有复活，那么整个就完全不一样了，那将是一粒麦子，落在地里死了，就结出许多的子粒来！生命胜过了死亡！如果没有复活，我们的生命就是草木禾秸，最终成为灰烬，但是如果有复活，我们的生命就完全不一样了，那将是离离原上草，春风吹又生！当那一天圣灵的风吹起的时候，当号角吹响的时候，我们就要苏醒过来，奔赴那永恒喜乐的婚宴。</p></li></ol><p><strong>枉然的信仰</strong></p><p>保罗坚持，基督若不复活，整个基督教所传的讯息就成了谎言，千万死了的人，所信的都落了空。没有复活，人生最大的价值失去了保证。除去复活，你便毁坏了基督教信仰的基础和结构。如果没有复活，整个基督教都是建造在不可靠的根基之上，我们大可以抛弃这个信仰，你不需要再来教会了，因为我们所传的虚假不实的，我们这些牧师传道人是最大的骗子；而你们所信的是枉然徒劳的，你们就是这世界最可怜最愚蠢的人。</p><p>而保罗更加责备这些不相信复活的哥林多信徒，你们一边相信基督，一边又不相信复活，其实是陷入以“今生”为偶像的虚无崇拜。<strong>如果信徒不相信复活，那么他的眼睛就只能定睛与今世</strong>，其实这也是今天许多信徒的现状，今生的一切就是他们所追求的全部，紧紧要抓着今生的一切物质的祝福，我们就像一个双面间谍，两边的好处都要，两手都要硬。在教会装作一个基督徒，在社会装作一个无神论者。想要两边都讨好，那么很可能的结局是两边都逃不了巧，最终白发苍苍悲悲惨惨的下阴间去了。</p><p>盼望这复活的信息也提醒我们的信心生活，让我们带着天国的盼望，复活的盼望来过每一天在这地上的生活！</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/15vkaZ48csDBKIIKVcJy-IA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/15vkaZ48csDBKIIKVcJy-IA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/640.webp.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哥林多前书15:12-19&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天又是复活节了，在国外，这可能是除了圣诞节，主日出席
      
    
    </summary>
    
      <category term="复活节" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82/"/>
    
    
      <category term="复活" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%A4%8D%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>喜得贵子 Joy of Birth</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/26/2018-03-26/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/26/2018-03-26/</id>
    <published>2018-03-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-03-28T07:42:13.513Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.3.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记4：13-21</strong></p><p>今天我们进入路得记系列的最后一次讲道了，我不知道大家对于这卷书是否有了新的认识，在这个大结局之际，我们先简单回顾一下这卷特别的旧约书卷。</p><ol><li><p>故事里每个人都一心渴望为另一人谋求利益。直到第三章，路得才听从婆婆嫁人的要求。无论第一章不听还是第三章听从，路得都是为了拿俄米的益处。拿俄米渴望为路得谋利益，波阿斯渴望为路得谋利益。</p></li><li><p>不同人物有各自的地位，他们各自的“天然境遇”也无法改变，但这些都没有拦阻他们活出慈爱的生命。拿俄米遭遇打击，但没有拦阻他对媳妇的意图，波阿斯会遭受损失，但没有拦阻他娶路得，路得一个丧偶的外邦人，但没有拦阻他供应婆婆。如果一个摩押人都可以活出来，任何人都可以</p></li><li><p>一个人渴望耶和华的祝福临到另一人，因而采取行动，并因此促成又一人受益，每一次都是如此，无一例外。拿俄米期待路得得到祝福，波阿斯也得到祝福，波阿斯要祝福路得，也祝福了拿俄米，路得要祝福婆婆，也祝福了波阿斯。祝福的延伸。因为慈爱的生命促成这一切</p></li><li><p>神正是使用慈爱的生命来成就他那伟大的救赎计划，使个人和世界得着益处。路得的故事其实也是拿俄米的故事，每个人都是解决问题的拼图之一，今天你我也是神的拼图之一。</p></li><li><p>活出慈爱的生命总是代价高昂的。我们受消费文化的影响，我们每做一件事，要问代价是什么。但是波阿斯不计代价，供应路得，路得决定跟婆婆回国，代价是一切。</p></li></ol><p><strong>天赐婴孩</strong></p><p>今天这部分经文的一开头，舞台的场景就从城门口的法庭，转换到了波阿斯的家里，而且是一个上帝视角的远景，没有细节的描写，没有聚光灯，只有一个概括性的描写，如果是一幕中国戏剧，那就是一群人吹拉弹唱，抬着红色的花轿把路得娶进门，可能连路得和波阿斯的特写都没有给，然后就是窗户纸上两个人的灯影，揭起盖头来，然后熄灯。然后屏幕出现四个大字，十个月后，然后听到一生婴儿呱呱坠地的声音。这就是13节的内容。</p><p>作者很快的一笔带过了这十个月的时间，没有描述波阿斯和路得甜蜜的婚姻生活，因为这无关本书的主旨，这卷书无关罗曼蒂克的儿女私情，而在于救赎性的慈爱(hesed)，路得的身份终于成了波阿斯的妻子。<strong>回顾路得身份的一路变化，从马伦的妻子-寡妇-媳妇-摩押女子-婢女-使女，然后一路来到妻子。从妻子开始到妻子结束。</strong></p><p>当路得第一次成为人的妻子的时候，带来的死亡，我们不禁在此为波阿斯捏一把汗，路得是否有克夫的名，波阿斯是否也会命丧九泉呢？历史是否会在此重演了。毕竟之前也将路得和他玛相提并论，还记得吗？他玛可是克死了两个丈夫哦，就是犹大的两个儿子，珥和俄南兄弟俩。但是我们仔细看，这并非他玛的关系。珥的死亡是因为他是个恶人，他的弟弟俄南之死则是因为他不愿意为哥哥留后，虽然娶了寡嫂，但是不与他生孩子，因而神让他死了。</p><p>娶路得是一回事，怀孩子是因为一回事。在我之前服侍的机构当中，我实在看见太多敬虔的基督徒夫妇，但是他们却没有孩子，只得收养。在圣经当中，我们也看到，以色列的先祖们似乎也有不孕不育的传统。但是当神介入之后，他们就生养众多，所以生育的能力在旧约中常常被看为神赐福的象征，因为在古代社会，生产就代表了生产力，代表了繁茂。相反地，不能生产则常常被视为神的咒诅，是犯罪导致的。</p><p>但我们从路得的两次婚姻可以看到一个强烈的对比，<strong>路得的第一个婚姻带来死亡，而第二个婚姻则是带来新的生命</strong>。而且圣灵所默示的作者也清楚告诉我们这件事，耶和华使她怀孕生了一个儿子。注意，这里不光是生孩子，而是生了一个儿子。因为只有儿子才能继承产业，才能延续香火，代代相传；女儿则是只能嫁出去，耶和华第一次在这卷书中以一直模糊的方式登上了舞台。终于他完全的回报了这卷书中的三个主角，他用恩典回报了路得，拿俄米和波阿斯。波阿斯的祷告得到了回应，长老和群众的祝福也得到了回应。</p><p>这一切让我们看见<strong>耶和华是那位信实的神，神以慈爱恩慈（hesed）来回报那些表现出慈爱恩慈的人</strong>。这是路得记要表现的一个重要原则。作者要告诉我们的是，生孩子这件事不只是同房的结果，更加是耶和华主动赐福的结果。人的同房甚至都不一定能促成XY碰上XX，更不要说让XY+XX=XY了，但是神的主动赐福则促成了XY+XX=XY。</p><p>13节某个意义上可以说是全本路得记当中最为特殊的一节，因为直到现在，所有的经文都没有提到神直接的工作，都是记载的人的动机以及神的同在，推动了故事中所有的进展，然而这一节则显示了人的行为进入了单单由神心意掌管的领域。跟以色列先祖的不孕到怀孕故事的不同，那些故事中，都是人的呼求，神才介入到生育这件事上，而13节则是直截了当的强调了神的主动介入，彰显了路得记中神至高的主权。也暗示了前面虽然没有特别提到的一个事实：拿俄米和路得在第一章回来的最佳时期，第二章中波阿斯和路得的偶遇，第三章中拿俄米的谋事在人成事在天，第四章中法庭的交锋，这一切都归功于耶和华，耶和华才是使这一切事件互相效力的那一位。</p><p>神赐下怀孕这个礼物，在加上之前的祝福，愿耶和华使进你家的这女子，像建立以色列家的拉结、利亚二人一样。似乎暗示着这个怀孕，这个孩子有着不一般的使命，有更为宏大的多的计划正在酝酿当中，这孩子在神的救赎故事中有深远的意义，就如利亚和拉结的孩子们一样。而这个伟大的意义和命定将在最后显明出来。</p><p><strong>拿俄米得孩子了！</strong></p><p>在第一章的结尾，我们看到那些伯利恒的妇女们，在这最后一章的末尾又在此出现了，在第一章，她们曾经迎接苦的拿俄米回到伯利恒，而现在他们负责迎接她的新生儿来到这个世界，将拿俄米的孙子，她的甜心送到拿俄米的怀中。经文没有提到波阿斯和路得，为了凸显那位主角，就是<strong>那位新生儿，他才是万众瞩目的焦点</strong>。其实平心而论，这卷名为路得记的书信，其实是记载了拿俄米的故事，从一开始就是拿俄米的故事。现在要结束这卷书了，我们的焦点也该回到拿俄米身上了，惊叹她的命运被如此奇妙地翻转了，突出这个婴孩是理所应当的，毕竟他是拿俄米的盼望，至于那位在故事中深藏不露的耶和华，这一切都是他的作为，都是一首赞美他的诗歌，因为这个美满的结局是从他而来的。</p><p>16节和合本的翻译漏掉了一些重要的信息，和合本说，就把孩子抱在怀中，好像是描述一个状态，而原文和其他译本都是翻译做拿俄米就接过孩子，抱在怀里。这样的话，我们可以脑补一下那个场景，当路得生了这个孩子之后，那些庆贺的妇女们，就一路把孩子从波阿斯的家报到了拿俄米的家，这些妇女们迫不及待地要去告诉拿俄米这个好消息，就如两个妇人把耶稣复活的消息马上告诉门徒们一样。我发现妇女们常常是最喜欢传播消息的，而且女人的消息是最快的。教会里的许多事情我都是从姐妹那里听来的，我常常惊愕，有这事么？哦，这样啊！</p><p>她们一路抱着这个新生儿来到拿俄米家，一边对拿俄米称颂神。妇女们对拿俄米的说话是这段中唯一的说话，他们首先称颂了耶和华这位神！称颂他没有撇下拿俄米。也是对当初拿俄米刚回来的时候对妇女们抱怨神的一个回应，在那里拿俄米认为神是降灾祸与他，使她空空的回来。而现在他的手不空的，他的手上抱这路得的孩子，自己的孙子。现在她们在向拿俄米宣告他的“满”，神以满代替了他的“空”，神使甜代替了她的苦，使她再一次名如其人，她就是拿俄米（甜的意思），而不是玛拉（苦的意思）。妇女们的看法与叙事者一直，也肯定了这孩子是耶和华的赐福，神今天没有撇弃拿俄米，没有使她没有至近的亲属，这里的至近的亲属，显然不再是之波阿斯，而是指这个孩子，他如今成了继承拿俄米产业的那一位。</p><p>长老们曾经祝福波阿斯要在伯利恒得到名声，现在妇女们却祝福这孩子要在全以色列中得名声。他们也许并不知道他们的祝福意味是什么，但神依然借着他们的口道出了神自己的旨意，就如同借着邪恶的大祭司的口说出一个人替百姓死，免得通国灭亡，就是你们的益处。这孩子的名声要超过他的父亲，不仅在伯利恒更要在以色列全国得名声。通过这样的扩张，作者巧妙地为后面的家谱做了绝佳的铺排。而在新约的光照之下的我们，<strong>更要看见在这几百年之后，还有另一位终极的婴孩的来到，他在伯利恒出生，不光要走以色列得名声，而是要在普天之下得名声，那就是我们的救主，以马内利的耶稣</strong>！</p><p>这孩子必提起你的精神，奉养你的老，即使有一天波阿斯年迈死去，这孩子也仍然可以供养你，必提起你的精神，如果直译，就是重新苏醒你的生命。这孩子确保了曾经一度面临绝种的家庭香火得以延续。而这正是拿俄米在第一章中垂头丧气的原因。所以这孩子必能苏醒你的生命，提起你的精神。</p><p>后裔和食物一直是围绕和拿俄米和路得的问题，一个指向未来，是诗和远方，一个指向现在，是活在当下。这里妇女们提到这两样的祝福都临到了拿俄米，他会奉养你的老，供应你的吃喝。</p><p>这这一切是因为什么呢？妇女们提供了正确的答案，因为你有一位爱你的好媳妇。他们都是明眼人，虽然路得曾经是一名摩押女子，但是他对你的爱是真实的，是神向他的百姓所要求的那种慈爱，路得对拿俄米所做的种种，都不是出于义务，而是出于恩慈。</p><p>在劳动力取向的古代社会，都有重男轻女的倾向，古人都深信儿子是优于女儿的，但这些妇女们却说，路得这女子不但是巾帼不让须眉，而是这女子路得比七个儿子还有价值，这是极大，极不寻常的恭维，特别是在一个如此苦苦寻求儿子的故事当中。七个和十个都代表了完全，足够分量的意思。而路得比七个儿子更重要。圣经中还说过一句类似的话是出去路得记后面紧接着的一章，撒母耳的父亲以利加拿之口，当哈拿因不能怀孕而闷闷不乐的时候，他安慰哈拿说，有我不比十个儿子还好么？但是毕竟以利加拿是男性。而路得是一位女性，就显得这些妇女的赞美尤为特殊。</p><p>在赞美之后，拿俄米终于接过了孩子，抱在怀中，可以想象他的心情多么激动，我想象容妈妈最能体会这种心情了，当一个月前亲自从别人的手中接过自己的孙子的时候。拿俄米太久没有这种感觉和经验了，她早已忘记了抱一个肉肉的小东西在怀中是什么感觉了，这是自拿俄米几十年前抱马伦和基连之后，第一次报自己的后代，在摩押的那十年，这位可怜的婆婆多么想亲手把一下自己的孙子啊，但是没有机会，不仅没有机会抱孙子，连拥抱儿子的机会也没有了。而这一次，他不仅抱了自己的孙子，更是抱了自己的儿子。为什么我这么说呢？16b和17a都清楚告诉了我们答案。拿俄米做了这孩子的养母，路得是生母，她是养母，她要负责养育这孩子长大，她要将这孩子视为己出，当自己的儿子一样来养大他，而不是作为孙子。将他作为儿子来代替马伦和基连，17a从妇女们的口也印证了这个想法，他们说，拿俄米得儿子了！这里的孩子和1:5剩下拿俄米，没有丈夫，也没有儿子。使用的是同一个字。<strong>那里（全书第五节）说没有儿子，这里（全书还剩5节）说得了儿子，这是一个全书跨越最远的一个首尾呼应！神没有亏待拿俄米，神回应和供应了拿俄米！</strong></p><p>你读经的时候，读到这里，有没有想过，为什么这里要说，拿俄米得儿子了，而不是拿俄米得孙子了，或者路得得儿子了？或者你根本就没有留意这里是儿子还是孙子。这就如同夏甲所生的孩子算作她主人撒拉的，而波阿斯所生的孩子被算作他兄弟以利米勒的，所以这个被算作是以利米勒的儿子，当然就是拿俄米的儿子了！这个伯利恒出生的儿子代替了在摩押死去的儿子。在那里白发人送黑发人，在这里黑发人要奉养白发人。</p><p><strong>以父之名</strong></p><p>路得记的故事本来可以到给孩子取名俄备得就结束，不加上后面的家谱也很完整的故事，以拿俄米甜蜜的微笑的画面慢慢褪去，屏幕上出现全剧终三个字也非常完美。对，作为一个古老的故事的确是完整的，但是显然作者还有话要说，这个孩子与我们有什么关系呢，作者列出一份名单出来，这是一个家谱，迅速地将这个“从前”的故事拉到写作者的“现在”加上这个这段家谱，拿俄米怀抱中的俄备得，摇身一变成为了以色列崇敬的大卫王的爷爷。突然，那两名暗淡的寡妇的小城故事发出万丈光芒，照亮了一个全新视野，开阔成为一个泱泱大国的君尊荣耀。整个格局改变了。一个梁祝故事正转型为一个大国崛起的序曲。直到大卫这个名字出现，读者才恍然大悟，这一切都是为了这个铺垫啊！是使用平凡人慈爱的行动，来成就伟大的事情。<strong>所以这貌似多余的一段，绝非狗尾续貂，乃是画龙点睛！</strong></p><p>在后面连续出现了11次出现了谁是谁的父，和合本把其中9个翻译做了谁生谁。17b是一个简单的说明，而18-22则是一个正式的家谱。整卷书以大卫作为全书最后一个词，对于当时的读者而言，显然带着极强的指向性，也让作者写作这卷书书的目的昭然若揭，图穷匕见！<strong>这把匕首不仅要刺破士师时代的黑暗和混乱，更有刺破蛇的头，宇宙终极的黑暗和混乱之源：撒旦！</strong></p><p>俄备得的名字是仆人和服侍的意思，是耶和华的仆人的缩写，俄备得透过服侍奉养拿俄米，使得他可以在更大更永恒的他所未知的隐秘旨意中服侍耶和华。</p><p>之前的故事都有了新的意义，这惊人的命定让我们发现，拿俄米无后这件事在这命定的儿子身上圆满了，那些曾经在城门口欢迎拿俄米，如今在家里祝福拿俄米的人的口无意中成为了先知的口，她们俨然如同一群女先知一样道出了神对以色列的未来计划。而路得，波阿斯和拿俄米则成为了犹大王朝统治者的先人。谁能料到一名摩押女子会有此命运呢？<strong>耶和华是何等慷慨的慈爱(hesed)来奖赏那投靠在他翅膀荫下的人们呢？</strong></p><p>更重要的是，这貌似多余的最后一段也让我们看到，耶和华的引导还有一层新的意义，<strong>他照顾两位脆弱寡妇的慈爱，已经转变为对以色列全民的引导。将混乱的士师时代引导进入荣耀君王大卫的王朝</strong>，将我们提升到一个高处，从神的视角来看整个故事，凸显神至高的主权和旨意。</p><p>以利米勒的意思是我的神是王，但是他的行为并没有反映出这一点，而俄备得却真正成为了神的仆人，来参与在他的计划中，路得记让我们看到，大卫能够统治，不是因为他的政治敏锐或者他的手段，而是来自神对他的家族世世代代的看顾。如果我们今天从整个旧约历史书的观点来看，也是如此，虽然北国以色列常常改朝换代，但是南国犹大却一直是大卫的后裔坐在宝座上，如日之恒。这是圣经作者写作当时的读者可以看到的。大卫作为全书的最后一个词，为神所预备的超过人世不同变幻年代的眷顾发出最强的证言。</p><p>而今天的我们，两千多年后的基督徒，我们从神的救赎史的角度来看，可以看到更加令人惊讶的消息，那就是：<strong>因着神对大卫家族的眷顾，大卫的后裔不仅一直坐在大卫王朝的宝座上坐着为王</strong>，那么南国被掳了巴比伦之后，大卫王朝怎么办？谁坐在宝座上。大卫的后裔今天依然坐在宝座上，而且是永恒不变的，那就是马太福音的家谱要告诉我们的事实，<strong>耶稣基督这位大卫的后裔，这位大卫的先祖波阿斯所指向的那一位，当物质的大卫王朝不复存在的时候，耶稣基督仍然坐在属灵的大卫王朝的宝座上永远做王</strong>！</p><p>从人的角度来说，如果没有路得记，就没有大卫，没有大卫，就没有耶稣我们的救主！就如诗歌耶和华祝福满满所唱的：他是全能的上帝，每日赏赐真福气，使地上发芽、结实，显出爱疼的根据。耶和华祝福满满，亲像海边土沙，恩典慈爱直到万世代。而我们应当举手敬拜祂，出欢喜的歌声，赞美称颂祂名永无息。</p><p>感谢主，完结了路得记系列讲道，最后送给大家2个福利:</p><p>福利一：路得记全景图<br><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/qjt.jpg" alt=""></p><p>福利二：点击链接观看路得记概要视频（附本人亲手制作字幕，你就是全世界第一个中文版观众）</p><p><a href="http://v.youku.com/v_show/id_XMzQ4OTk3OTEyNA==.html" target="_blank" rel="noopener">http://v.youku.com/v_show/id_XMzQ4OTk3OTEyNA==.html</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.3.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记4：13-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我们进入路得记系列的最后一次讲道了，
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="后裔" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%90%8E%E8%A3%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>存留他的名 Keep His Name</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/19/2018-03-19/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/19/2018-03-19/</id>
    <published>2018-03-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-03-26T12:12:38.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记4：7-12</strong></p><p>说起李白我想中国人都知道吧，被称为诗仙，诗仙当然不在寻常路了，那么他的鞋子也不一般。李白是当时皇帝唐玄宗李隆基和杨贵妃的好朋友，玄宗极其欣赏李白的才华，李白也为杨贵妃写过好几首诗，都是绝唱，李白虽然经常参加宫廷宴会，但他蔑视权贵，并不把皇帝和皇帝身边那些有权有势的人放在眼里。当时最有权势的除了杨贵妃的哥哥宰相杨国忠，就是高力士了，但是李白借着醉酒让高力士为他脱靴子，力士碍于皇帝的情面不得不就范，李白就这样狠狠的羞辱了高力士一次。史称力士脱靴。</p><p>我们看到中国古代的脱鞋跟羞辱和唾弃有关，那么今天要来谈谈脱鞋子这件事，在路得记中也记载了一件脱鞋子的故事，为什么要拖鞋，有什么意义呢？也是与羞辱有关吗？</p><p><strong>这是什么操作？</strong></p><p>这一部分继续波阿斯和某人的法庭判决，在包括法官和吃瓜群众在内的所有见证人面前，这个判决尘埃落定了，波阿斯一刻也不停息的工作，兑现了前一天晚上他对路得的承诺。让我们看看这个是怎么发生的，我们可以从中看见神的什么属性呢。</p><p>今天的经文一开始，作者跳离了故事之外，从故事里面出来了，直接对我们这些读者说话，如果是影视作品的话，这就是满屏的字幕或画外音，这是路得记中唯一的一节不是描述故事的进展而是从故事中跳出来直接对读者说话的经文。而且更为突兀的是，这段旁白直接打断了某人对波阿斯的说话。</p><p>经文说“那时在以色列”，显然路得记写作的时代与故事发生的士师时代已经有了不短的时间间隔了。作者同时代的以色列百姓已经不熟悉这个习俗了，或者不明白这个习俗的深远意义。所以圣经作者在这里要解释一下给当时的读者们听。</p><p>这个旁白也吧这个法律程序划分成了2-3节和8-10节两个部分，使得紧张的故事稍稍缓和下来，也延长了这场戏的悬疑气氛，在结果出来之前。</p><p>当时的读者不了解这个习俗，今天的我们更加不了解这个习俗，所以作者就在此有必要解释一下，在那时的以色列社会的这个奇特习俗。也许我们会奇怪，这个习俗不是在五经里面有记载吗？而妥拉是每个以色列百姓最为熟悉的书卷了，我们看看申25:5-10的经文，跟今天我们看的经文是一回事吗？</p><p>弟兄同居，若死了一个，没有儿子，死人的妻不可出嫁外人，他丈夫的兄弟当尽弟兄的本分，娶他为妻，与他同房。妇人生的长子必归死兄的名下，免得他的名在以色列中涂抹了。 那人若不愿意娶他哥哥的妻，他哥哥的妻就要到城门长老那里，说：我丈夫的兄弟不肯在以色列中兴起他哥哥的名字，不给我尽弟兄的本分。本城的长老就要召那人来问他，他若执意说：我不愿意娶他，他哥哥的妻就要当着长老到那人的跟前，脱了他的鞋，吐唾沫在他脸上，说：凡不为哥哥建立家室的都要这样待他。在以色列中，他的名必称为脱鞋之家。</p><p>跟路得记的经文似乎有许多相似的地方，但是有似乎在一些细节上完全对不上。两处都是关于兄娶寡嫂，在兄弟留名的事情，但是申命记的经文带着批评的味道，拖鞋是一个轻蔑鄙视的举动，而弟弟不愿留名的行为是一个遭唾弃和不齿的行为；但是在路得记这里这个好像只是一个中性的行为，乃是代表了一个权利的转让，而不带任何感情色彩。另外，申命记是寡嫂来拖弟弟的鞋子，并吐唾沫在他脸上，而路得记这里是弟弟将自己的鞋子脱下，交给另一个弟弟；好像是一个中性的权利交割的商业仪式。还有申命记的经文似乎只是跟兄娶寡嫂，跟人有关，而路得记的经文更多是跟赎买地产，交易，定夺事情有关。所以我们可以从这两段相似的经文中看到其实这不是讲的同一件事。这样我们也可以理解，为什么作者这里要特别解释一下这个风俗，如果它就与五经当中的这个是一回事，那么以色列百姓没有理由还需要作者去解释来了解这个习俗。在申命记，脱鞋是一个羞辱，这里，拖鞋是一个证据。经文说，“在以色列中要定夺什么事，或赎回，或交易，这人就脱鞋给那人。以色列人都以此为证据。”类似于今天签合同盖章一样的意味。</p><p>所以，我们可以说两处经文处理的事不同的情形。然而也证明了鞋子在以色列日常生活中的重要性，鞋子到底代表什么呢？在旧约中，根据一些圣经学者的看法，脚和鞋都象征着力量，拥有之物，以及主权。其实这不是圣经中第一次关于拖鞋的描写，当摩西在西奈山遇见神，被神呼召的时候，神让摩西脱下鞋子，表示放下自己的主权，转而承认耶和华的主权，约书亚在攻打耶利哥之前遇见神，被要求脱下鞋子，也是一样，承认神的主权，这争战不是你的，而是神的，不是神要站在那边的问题，而是你要站在那边的问题！大卫光脚走路，则展现了他的无力与羞辱。</p><p>在古代的财产交易中，双脚和鞋也具有象征性意义，根据近东文献记载，为了使地产转移生效，原地主会双脚站在我交易的地业上，抬起一只脚，而同时买方也会将一只脚踩在地业上。在旧约圣经中，于土地上立足这一动作也与产业的拥有权有关（申1:36,11:24，书 1:3,14:9）: 凡你们脚掌所踏之地，我都照着我所应许摩西的话赐给你们了。因此，路得记这里所说的习俗，可能由此衍生而来。</p><p>在这节作者的旁白之后，作者就又把眼光从圣经之外的读者转向圣经之内的故事，风俗介绍完了，那么波阿斯的当事人会如何操作呢？果然就如同风俗所言，某人就把自己的鞋子脱下来给了波阿斯，表示一个主权的转让，也用他自己的口确定了这个决定：你自己买吧！</p><p>这句话也是某人的戏份，从此他就从舞台上退场了，这位不知名的近亲，从此对于以利米勒的土地和后裔，都没有任何的权利和义务了。</p><p>这正中波阿斯的下怀，马上顺水推舟，对法庭的长老和观众席的群众说，请你们今天在此做见证。从此，围观的群众不再是无足轻重的看客，他们的角色摇身一变成为了见证人。见证什么呢？见证两件事，一件事是，凡属于以利米勒和基连、玛伦的，我都从拿俄米手中置买了。另外一件事是，我要娶玛伦的妻摩押女子路得为妻，好在死人的产业上存留他的名，免得他的名在本族本乡灭没。</p><p>波阿斯在他要做的事情的一前一后重复出现你们今天可以做见证这个请求，显然表示了强调，这是非常重要的事情，<strong>这个前后重复出现的见证邀请就像一个夹子的两边一样把所要见证的内容牢牢的夹在了中间</strong>。也是让当场的人，和我们今天读者看见这是多么确凿无疑，不容推翻的一件事。波阿斯一定要把这件事好事坐实，不做得稳稳妥妥他绝不休息，就如之前拿俄米向路得所预言的。</p><p>然后我们再来看看见证的内容，赎地和娶妻这两件事。这两件事，其实有一个共同的目的，那就是：好在死人的产业上存留死人的名，免得他的名在本族本乡灭没。使以利米勒的名不会在本族中消失了，使他还可以有后裔，继续在他的土地上生生不息。</p><p><strong>死人之名：</strong></p><p>如果说1-6的关键字是赎，那么7-12节的关键字就是名了。这个字在这部分出现了四次。上次的讲道我也简单提到过对于希伯来人来说，名是多么的重要。我们每个人都想要在历史存留自己的名字，可以流芳百世，名垂青史！如果你的家族中有一个这样的人，你们几代人都会引以为傲。</p><p>过年以来，我们看到许多的巨人都离开了我们，但他们的名字却永远的留在了人们的心中，和历史当中。过去的短短一个月，葛培理离开了我们，边云波离开了我们，霍金离开了我们，但不是每个人都会留在神的历史当中，有的人的名字只是存留在人类的历史当中。</p><p>葛培理曾多次登上盖洛普名人列表，并在其20世纪名人列表中排名第7。葛培理从1955年开始有55次登上该名人列表，超过世界上任何人登上该列表的次数。他一生向超过2亿人传讲耶稣基督的福音。</p><p>一个讽刺性的事实是，边云波弟兄最出名的是他写过一首诗歌：《献给无名的传道者》，在我20年前刚信主的时候，就看过这首长诗，催人泪下。他并不想出名，却因这首诗歌出名了。</p><p>而今天我们则是一个追名逐利的世代，有的人想要将自己的名字写进宪法里面，有的明星隔三岔五都有搞出点动静了，可以登上娱乐版的新闻，无论是正面新闻也好还是负面新闻也好，这个都不重要，只有自己的名字常常出现在大众媒体上就可以，以免人们忘记了自己的名字，那时他们就有另外一个名字，叫做过气明星。</p><p>人们为了出名，可以说无所不用其极，不惜故意不小心摔倒什么的，只要有话题，能吸引流量，就有了名气。不出名的人有了名气，就可以有人请了。我们可以看到这些年网红的更新速度比软件的更新速度快多了，什么papi酱啦，MC天佑啦，PG One啦。而更多的则是昙花一现，如同朝雾一样消散了。</p><p>弟兄姐妹，<strong>我们中的大多数人注定不会成为名垂千古的大人物，这个没有什么遗憾的，你真正要遗憾的是，如果你的名字没有刻在神的手心，没有记在神的生命册上，没有在神永恒的历史中留下任何痕迹，那才是最可怕的</strong>，即便你取得和霍金一样的成就，成就了和马云一样的事业，但如果你的名字却没有存留在神那里，这一切都是枉然的，就如同耶稣比喻中那个愚蠢的财主，若我们在神面前没有可存留的名，我们所预备的产业又要归谁呢？</p><p>弟兄姐妹，你要将名留在那里呢？留在银行VIP名单上，千人计划中，母校大学石碑的校友名录上，光谷十大杰出青年名单上，或者收录与SCI论文索引上？当然如果神的恩典许可，你的名字留在以上这些名单也是一件美事，但是最重要的是那些名单终将归于无有，而那个荣耀的永恒的永不会褪色的，不会被删除的天上的名单才是最重要的，如果我们没有在那个名单上，所有的一切都是枉然。</p><p><strong>路得之名：</strong></p><p>当波阿斯向长老和群众提出见证的邀请之后，他们也确实做了见证，不光是见证，也极大的祝福了这件美事，任何一个明白人都可以看出在这件事中波阿斯身上所彰显的舍己和慈爱（hesed）。他们大大的祝福了路得，程度有点超乎我们的想象，这实在是不同寻常的祝福。</p><p>在祝福中竟然将这个摩押女子路得和以色列之母，先祖雅各之妻拉结和利亚来相提并论，这实在是非同一般。拉结和利亚生下了以色列12个支派。这不但承认了接纳他进入以色列家的地位和身份，也是默认路得与以色列人信仰了同一位神。</p><p>对路得的赞誉不光停留在以色列的先祖雅各之妻那里，更加进一步收窄到犹大支派，愿这个女子路得的后裔就如同犹大从他玛所生的法勒斯一家一样。他玛身上有和路得相似之处，他们都是曾经死去了丈夫，是被遗弃的寡妇，他玛是道德上的不洁净，而路得是属灵上的不洁净。但是借着神奇妙的安排，都再一次被娶了。</p><p>对于当时的读者来说，犹大支派是以色列十二支派最敬虔的支派，而法勒斯的家族是犹大支派中最重要的支派。大卫王还有我们的救主耶稣基督都是来自犹大支派，法勒斯的家。</p><p>这两节中将路得与三名以色列的国母级别的名字相提并论，真是令人不可思议。也两次提到耶和华的名，用这个名字来祝福路得！</p><p>借着这个表达，<strong>暗示了耶和华是那位照料全世界的路得之神，每一位被放逐的外邦人, 被遗弃之人，都将如路得一样，被神所赐福和看顾。神其实渴望赎回外邦人，使他们可以回到神圣的团契中，耶和华欢迎任何一位展现以色列人信心的外邦人</strong>。而约拿书也承袭了这奇妙的信息，在新约中，我们的救主耶稣基督也在这信息上发挥到极致，打发门徒把福音传到万国万邦。</p><p>这祝福是给新娘路得的，也间接地祝福到波阿斯，愿波阿斯在以法他得亨通，在伯利恒得名声。这是一个对偶的句子，把以法他和伯利恒交替使用，再一次出现了名这个词！这个愿意为兄弟留名的波阿斯，神必不会亏待他，他自己的名也会在伯利恒大大被尊荣！</p><p>更重要的是，这段祝福也回应了拿俄米在一章的祈求：愿耶和华使你们各在新夫家中得平安！</p><p>最后，你发现没有，这是继本书1:2节之后，这一家人（三个男人和一个女人）的名字再次连在一起出现了，也是唯一的一次。象征着这三个死去男人的悲剧得到了终结，已经死去的人可以透过活着的人继续存活，以名字的名义！路得记从三个活着的男人死去开始，以三个死去的男人复活结束，这实在是一个奇妙的救赎故事。</p><p>其实我们今天的基督徒也是一个路得记的故事，我们曾经是死的，在神所赐的产业上是无名无份的，我们客死异乡，这个世界就是我们的摩押，是被遗弃，没有盼望的，灵里死亡的，是不认识神的，是神的仇敌，在神的怒气之下，<strong>但是有一位，他是我们的长兄，我们的近亲赎买者，就是那义者耶稣基督，使我们重新活过来，使我们的名可以在我们属灵的产业上有分，这产业是神在创世之前就在基督里赐给我们的。</strong></p><p>民众和长老的公开赞美随着人潮散去，我们还有两个问题没有得到答案，拿俄米是否终于有了后嗣？波阿斯和路得是否都得到了某种伟大的命定。这些都将在我们下周的最终章大结局中揭晓……</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/10D--SASchpH4lNSZcd6lLA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/10D--SASchpH4lNSZcd6lLA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记4：7-12&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起李白我想中国人都知道吧，被称为诗仙，诗仙当
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="名字" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%90%8D%E5%AD%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一再被无视的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/11/2018-03-11/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/11/2018-03-11/</id>
    <published>2018-03-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-28T01:15:44.818Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/webwxgetmsgimg%20%281%29.jpg" alt=""></p><p><strong>王上22:51-下1:18</strong></p><p><strong>引言</strong>：当我们受到一些无礼的对待时，通常我们的心情是气愤的；但如果是受到后辈或下级的无视，我们就会极其愤懑。平凡、卑微的我们尚且如此，但如果是造物主遭到受造物——人的无视，而且是一再地无视，情况又会怎样呢？无视至高神的人，结果会如何呢？ </p><p><strong>正文</strong>：将近一章的经文讲述了亚哈之子亚哈谢的生平。圣经给予亚哈一生的评价是出卖自我，我们给予亚哈谢的评语可归结为无视神。而无视神不单是他个人的问题，也是他所代表的整个北国以色列百姓的问题。我将按照段落分两点来讲解今天的信息。</p><p><strong>一．邪王遭灾求偶像：接到恶信</strong></p><p>V51讲到亚哈谢登基作王，这表明他老子死了。亚哈这个北国最邪恶的王怎么死的呢？V34,37-38暗示他在顽梗不信中，死于神的预言和咒诅之下。这表明因着亚哈拜偶像和杀害先知与拿伯，神对亚哈家族和暗利王朝的审判启动了。亚哈的暴死和死得其辱，应验了以利亚的预言，这应足以让人惊恐害怕。作为亚哈之子，亚哈谢该知道拿伯事件和神论及亚哈与子嗣必死的预言，如今父王死了，他该以父王为前车之鉴，严厉杜绝拜偶像巴力。但事实恰恰相反！经文说他两年当政期间，完全地效法父王母后，照亚哈一切所行的，既敬拜巴力，又事奉耶罗波安的金牛犊。他完全无视那位又真又活、既预言又应验、手握全权且审判君王的神，而是跟随父亲的脚踪，在灭亡的路上直奔，招惹神的怒火！这是他首次无视神。此时他高居宝座，手掌王权，一切都顺风顺水，他在骄傲、任性之中不畏惧那位夺他父王性命的神。那么，当他在困境中是否会转向神，向神低头求告呢？经文说没有！他再次表现出无视真实的神。一日，亚哈谢爬上楼台，我猜他心情舒畅，可能想一览所统治的千里江山，欣赏这大好河山的春色美景。一时间忘乎所以，结果他从楼上跌下来，摔成重伤。此时重症卧床的亚哈谢，正是在圣约咒诅之下王朝的缩影和象征，整个的北国就如同他们的王，身患绝症，病入膏肓，病因是拜偶像！亚哈谢此时仍然没有醒悟，反倒差派使者去远方非利士人的城市以革伦求问假神：我这病情是否能好转？我们不禁会问：北国不是有巴力神吗？京城不就有巴力庙宇吗？劳什子跑那么远去拜巴力西卜呢？答案可能是，如王上17-18所示，本地的巴力神已经被耶和华打败了，不如请教外地的神明更靠谱。毕竟，外来的和尚会念经！作者已经嘲讽了这种可行性。巴力西卜在原文的意思是：苍蝇巴力、苍蝇王。这个民间神明原本的称呼是君王巴力，但作者却运用谐音来丑化和取笑这位偶像。同时，提及“以革伦”的神，作者应该是再次暗示求告这位神明是没结果的。因为撒上5说到，耶和华的约柜曾经在历史上被运到非利士人的城市，结果他们神明的偶像向神的约柜俯伏，神折断了这些偶像的颈项和膀臂，并使他们保护的非利士人身患痔疮。这些都在表明这些神明何等无能和无用，根本不值得敬拜和求告。耶和华无视这些偶像，但亚哈谢在病痛中竟然一再无视以色列的圣者，反而寻求无用的偶像！这正是整个王朝的光景，它濒临死亡，却不思悔改、不重视神，鲁莽地一条道走到黑！无论是处在顺境还是逆境，亚哈谢和代表的以色列都一再地无视神！神身为以色列的圣者和至高君王，决不允许如此无礼、悖逆的无视，就差派以利亚前去拦截和指责亚哈谢的使者：你去求问一位虚无和软弱的偶像，岂因以色列中没有神吗？这句神圣的责问在v4,6,16中三次提到，言下之意是训斥亚哈谢：你怎胆敢如此无视以色列的神？！既然如此，偶像所不能回答的，我给你答案：你的定局是死在你正躺卧的床上！亚哈谢的使者回去如实禀报，事实表明亚哈谢认识以利亚，也应当熟悉他的父王和以利亚之间的故事，也就是熟悉父王和神之间的故事，但这些认识和熟悉只能让他在无视神的罪上加罪，无可推诿！</p><p>在此，我们需要追问：为何亚哈谢在顺境、逆境中都会无视神呢？为何亚哈谢会在父亲的覆辙中，在巴力西卜败于神之后，还是无视神、执迷不悟？到底为什么他会明知故犯呢？答案是：这就是：<strong>偶像的魔力！无视神进而拜偶像，会使得真神的形象和声音越加单薄、抽象和模糊，而偶像的权势会在我们心中越来越深入</strong>。最近我在女儿入睡前给她讲《纳尼亚传奇》。有一段讲到白女巫给爱德蒙土耳其软糖吃，结果他越吃越想吃，他沉浸在前所未有的美味中，没有意识到白女巫的恶意。作者Lewis写到：这是施加了魔法的软糖，任何人一旦尝了一点，就想要更多，甚至只要可能，他们会不停地吃下去，直到吃死为止。在有形和无形偶像的背后有恶者的权势，拜偶像的人在思想和心理上会习惯、甚至是沉溺在偶像中，就像吸毒一样无法抽身，有如爱德蒙尝了白女巫的软糖。对此，Luther曾写到：人们不认识十字架并且仇恨它，他们必然喜爱其对立面，即智慧、荣耀、能力等。因此，<strong>他们由于此喜爱而变得越来越盲目和心硬，因为欲望不能在得到所欲求的东西后就此满足</strong>。正像钱越多就越爱钱一样…因此，对荣耀的渴望并不会因为获得荣耀而满足，权力并不能满足对权力的贪求，赞美并不能满足对赞美的渴望，等等，正如基督所说：凡喝这水的，还要再渴。在此有个著名的例证分享给大家。钢铁大王卡内基早年是一个贫穷的少年，后来从事钢铁行业进而跃居世界首富。早在他31岁的时候，他就写下了一段备忘录：<strong>，而赚钱是最坏的目标。没有一种偶像崇拜比崇拜财富更坏的了</strong>。可是，后来的他却一直沉浸在商海之中，一直崇拜金钱这个偶像。他写过的备忘录早已被抛掷脑后了。亚哈谢、爱德蒙和卡内基的例子表明：偶像有着巨大的魔力、我们无法脱离的魔力。一旦陷入偶像之中，不管是金钱、渴望别人的赞美、权力、甚至是知识、家庭、成功、幸福，我们就难以成功脱身、净身出户。沉溺在偶像中，这是无视神的必然结果；拜偶像，又会加深对神的无视。这是没有尽头的恶性循环！</p><p>这段经文清楚讲到亚哈谢一再无视神，北国以色列类似的表现也清楚记载在王下17:11-12：效法耶和华在他们面前赶出的外邦人所行的…事奉偶像，就是耶和华警戒他们不可行的。以色列就像他们的王，无视神和他的警戒，沉溺在世俗偶像的生活中，最终承受神的忿怒，以亡国、被虏的悲剧收尾。至高神不单在古时被子民一再地无视，今天也时常被他的教会所无视，尤其是在世俗化的今日。今天这个以经济为指标的商业时代，个人消费主义甚嚣尘上，消费者的需要主宰一切，而且消费者永远被视为是对的。这种思维和心态对神、对福音真理不感兴趣、急不可耐，只想需求和欲望的即刻满足（Rightnow！）。众多信徒在这种思潮中把神矮化、简化为灵性消费品，按个人的喜好，对福音真理进行各种DIY，如删减、弱化、挑选和拼盘，以此满足自己感觉到的心理需要。<strong>他们只看见降格为商品、多愁善感的神，却无视位格性、圣洁超越的上帝；只看见不断冒出的各种内在需要，却不要神来解释这些需要的意义</strong>。这些都是对神的无视！我们都自行解释和满足这些需要，却不愿照着与神的破裂、歪曲的关系来正视我们的需要。但耶稣的福音要求罪人放下自我中心，停止让需要主宰一切，承认我们时常是错误的，耶稣才是我们生命的主。如果我们想脱离消费主义，就必须更加效忠福音的激进命令、那些挑战一切天然欲望的命令（天天背起自己的十字架来作主的门徒）。否则，教会就变成一个人与人交际、人与神交易的地方，而非按照神订立的原则去与神相遇的地方。Richard尼布尔形容这种无视神的信仰实践是：<strong>有一位没有震怒的神，借着一位没有十字架的基督，将一群没有罪的人，带进入一个没有审判的天国</strong>。在今天消费主义信仰中，神已经被信徒内在化，被宗教商业的供求原则所驯服，被现代的心理需求所埋没，即使不是完全消失了，也是在现实夹缝中挣扎求存，越来越没有分量了。教会在世俗中无视神的情形，有如在启示录中的老底嘉教会，他们无视耶稣，无意中将耶稣逐出门外，还以为自己是富足的，已经发财，一样都不缺。至尊的基督却责备他是瞎眼的、赤身的、贫穷的、可怜的，也呼吁他悔改，向基督买眼药，使眼目能明亮；好真正能重视基督，接待门外的他进来一同坐席。当我们把至高者囚禁在内在需求的监牢中，就会在道德、经济、社交上无视神，渐渐踏上自我破产的道路。求主救拔我们脱离各类对神的无视！尤其是消费主义的信仰观。</p><p><strong>二．暴君差使擒先知：承受恶果</strong></p><p>曾几何时，亚哈听了以利亚所宣告的咒诅后禁食、自卑，而如今他儿子听到先知死亡的预言，会做出怎样的回应呢？与其父亲截然相反，他竟然派出五十夫长去捉拿先知，要么是气愤于他的不敬，想让他尝尝苦果，要么可能是想勒令他收回咒诅。军长领命前去，仗着亚哈谢给他的圣旨和兵权，气焰十分嚣张。他看似对以利亚有几分尊敬，实则极为轻看：大王命令你给我下来！而这也是在无视站在以利亚背后的神。他对先知和神的无视即刻遭到好果子。以利亚应该万万没想到亚哈谢的军长在这个节骨眼上竟然还狗仗人势，就接过五十夫长的话说：我如果是你所谓的神人，甚愿神赐下火来烧灭你们，让你们见识先知真正的权柄！而神垂听了祷告，即刻降下猛烈的天火烧灭了差来的51人。亚哈谢抓人不成，反倒损兵折将，但他仍旧执迷不悟，再次派出了人马。第二个军长丝毫没汲取第一个五十夫长的教训，反而更加盛气凌人：大王命令你给我<strong>快快</strong>下来！神又垂听祷告，让这个军长和50个部下尝到了同样的好果子。此时，亚哈谢竟仍然无视神和他间接的警戒，再次派兵前去捉拿以利亚。他的疯狂和顽固实在可笑又可怕，有如出埃及记中的法老王，屡次惨遭神降下的灾祸后依旧硬着颈项，无视神，抵挡神，死磕到底。如此徒劳无果的固执就是拜偶像的恶果。在这场属灵争战中，亚哈谢想以他的兵力拿下以利亚和他的神，结果却是他自己和部下在神面前不堪一击。在王上18我们曾看到有烈火从天而降。那次是神的自我显应，并重建神的圣约群体和他们的敬拜，是神在恩慈中继续忍耐和等待以色列和它的王悔改。但如今悔改的时机已经过去，这次的天火肃杀了102人，表明忿怒的神忍耐到了极限，终于开始发泄了。这是神对以色列一直以来无视他的公义审判，也是对整个北国圣约咒诅的体现。他们全然无视以色列的圣者，口口声声提神的名，心中却丝毫没有给神留有位置。亚哈死于战场是神对北国审判的开始，如今的天火表明神的咒诅仍在延续，直到神的怒火吞噬整个以色列。但神奇的是，神在审判之中仍然留有恩典的余地。第三位五十夫长一反前两位军长的态度，谦卑地屈膝在以利亚面前，恳请他的怜悯。结果他得到了饶恕和性命。但是他背后的那位亚哈谢仍旧死罪难逃。亚哈谢的军队两毁一降，人抓不到，反而送上门来。以利亚再次接受神的差遣，孤身勇闯虎穴，当着地上君主的面宣告天上君王的圣谕：你无视真神，执意求问偶像，你的死期将至。果不其然，亚哈谢很快死了，当政两年就驾崩了，得了他当得的报应；他没有留下子嗣，王位就由兄弟来继承。</p><p>回顾亚哈谢短短两年的执政生涯，不难发现：他一再无视以色列的圣者，结果他的一生迅速归于虚空。首先，当他开始执政时，国土大幅度缩小。V1说到摩押背叛了以色列，叛逃成功。他只能管辖一个缩水的王国，这是神在削减他的疆土，渐渐抽空他的权势。接着，他因着坠楼、求问偶像而重病身亡，这是神对他一再无视神而进行的审判，他的权势和性命就此归于虚空。第三，他死了，没有儿子延续他属地的生命。在当时的文化中，这是何等的虚空！因为儿子是父亲最大的产业，既是父辈生命的延续，也承担着为他留名的责任。但亚哈谢呢？即便他在世位高权重，盛极一时，但死后没儿子来延续他的一切，他的名字和所有都归于虚空。这儿也包含一大讽刺！作为敬拜雷电与丰饶之神的君王，竟然没能从巴力那儿获得一个儿子！这不仅反映了偶像的虚假，也反映了拜偶像之人的生命必将归结于虚空！旧约多次提到人手造的偶像是虚无，外邦的神都属虚无，王下17:15和耶2:5说：<strong>随从虚无的神，自己成为虚妄</strong>。这证实了诗115:8：<strong>造他的要和他一样，凡靠他的也要如此</strong>。无视神、拜偶像的人，生命必像偶像一样虚无和虚空。因为唯有神才是宇宙间最大、最真实的实在，尽管他看不见、摸不着，却比看得见、摸得着的受造物更真实、更坚固。事实上，一切看得见、摸得着的受造物都是偶然性的存有，也都在走向死亡和虚无的深渊。<strong>如果人无视最真实的神，人的眼目必将趋向虚假，所结的果子就是虚空和虚无</strong>。这是神给那些无视他之人的审判和定数！亚哈谢以及他父亲的人生都证实了这个原则。今生那些无视神、眼中只盯着钱财、事业、成功、权力、地位、家庭等，围绕这些偶像转的人，他们的命运就是虚空！如果基督徒的人生像不信的人一样，只专注自己地上的富足和追求，却没有调焦来定睛于神，无视神的国和神的义，就诚如传道书所言：所经营的一切事和劳碌所成的功，都是虚空，都是捕风（2:11）。这好比耶稣所讲的那个无知财主的比喻（路12:16-21）。他一生劳碌，只为自己，无视神和他的旨意，结果神一夜之间取去他的性命，让他一切的积蓄和富足瞬间化为乌有、成为虚空。你想获得充实、还是虚空的人生？你要留意自己到底在重视什么，是否有意或者无意地无视神？专注世上的偶像，专注今世，你的人生必将虚空，也正归入虚无的深渊！</p><p>综览这章经文，我们也看见使者与使者的交锋，一方是亚哈的使者，另一方是神的使者以利亚。亚哈的使者和他一样无视神，而以利亚身为神的使者，高度重视神。今天的世界也只有这两类人，一类是无视神、敌神的使者，一类是重视神的、神的使者。前者鼓吹世界没有神、也无需留意神，不断推广神不过是人心理需要和渴望的投射；后者则是我们，身为基督的使者，我们被神所差遣进入世界，责问这个世界种种无视神的意念和举动：难道世上真没有神？当我们与那些敌神的使者交锋时，我们不是先知以利亚，无权也不应该祷告天火降下来焚烧他们，就像耶稣批评雷子雅各和约翰一样。耶稣说：<strong>人子来，不是要灭人的性命，是要救人的性命</strong>（路9:56）。我们当做的乃是宣讲那永远的福音（启14:6）:神震怒的烈火即将来到，施行审判的时候已经开始，趁着还有今日，投靠和敬拜那位坐宝座和羔羊！在耶稣的十字架里躲避坐宝座的面目和羔羊的忿怒吧；他们忿怒的大日到了，谁能站立得住呢？传扬这个审判和救恩的福音，是让这个无视神的世界重视神的最佳方式。对于无视神的人，基督乃是可畏的（林后5:11）。身为基督的使者，我们得了与神和好的福音，当像保罗一样：<strong>我们替基督求你们与神和好吧。神使那无罪的，替我们成为罪，好叫我们在他里面成为神的义</strong>。可以说：耶稣是神忠信的使者（来3:1）,被父神差来拯救我们，他重视神，单单遵行父的旨意；但世界却无视他，也不接受他，反而将其捉拿、审讯，最后将其钉死了。耶稣可以吩咐十二营的天使来拯救自己，或者降下天火烧灭钉死他的人——就是我们，但他反倒甘心为我们承担了审判之火的焚烧，拯救我们脱离了父的怒火！</p><p>同时，身为神手无寸铁的使者，我们时常面对那些有权有势的敌神政权和使者，他们随时随地可以乱扣一个罪名，逼迫我们、捉拿我们归案，就像对待以利亚。他们瞎眼，看不到教会中有神，因着拜偶像，他们在意识形态的偶像中被捆绑，就对不合作的教会展开各种迫害。我们没有权柄像以利亚一样，祷告神降下天火审判现今的抵挡者。但我们确实从以利亚的经历中见识到神的保守、以及对我们这些属他百姓的守卫；同时，不是神没能力来即刻审判抵挡他教会的势力，乃是他在救恩的世代延缓和推迟了审判，就像他恩待亚哈、实行了缓刑。但神的审判和怒火必将临到，就如帖后1:6-9所云。也就是说教会的坚守，非暴力不合作，并非简单的以卵击石！就像韩国影片《辩护人》中经典台词所言：“<strong>石头再坚硬，也是死的；鸡蛋再脆弱，也是活着的生命。石头最终会碎成细沙，而鸡蛋孵化出小鸡，终将越过石头</strong>。”越发专权的国家机器正是死的、没有生命的石头，看似一手遮天，却是大而无当，终究在软弱的、却有无限生命之教会的面前轰然崩塌。阴间的权柄不能胜过教会！就像埃及帝国的法老王在软弱的以色列面前已经失败一样。带着如此坚信，我们就可以向着这个无视神的世界见证那位荣耀的至高者。</p><p><strong>结语</strong>：因着无知，我们常常无视神；因着骄傲，世界时常敌对神。人类所犯最大的错误就是对这位最真实之神的无视。求主怜悯我们这些无知而骄傲的信徒，在消费时代能重视神、回应福音激进的命令；不在拜偶像的恶性循环中走向虚空，反倒在刚强中宣扬这位十字架的神，让世俗看见教会中有神，让中土的政府看见中土有神！</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1wBd5_EOUeQ4FTnFigNDsLw" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1wBd5_EOUeQ4FTnFigNDsLw</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/webwxgetmsgimg%20%281%29.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王上22:51-下1:18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="无视" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%97%A0%E8%A7%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>赎与不赎 To Redeem or Not to Redeem</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/04/2018-03-04/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/04/2018-03-04/</id>
    <published>2018-03-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-03-07T11:19:07.638Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记4：1-6</strong></p><p>进入第四章，可以说是路得记当中最特殊的部分了，这个以女性命名的书卷进入了男人的世界，在这一章当中，2个女主角完全缄默了，没有说话，没有戏份，我们简单从性别和人物关系上梳理一下这4章，非常有意思。</p><table><thead><tr><th>章节</th><th>人物</th><th>时间</th><th>结果</th></tr></thead><tbody><tr><td>1章</td><td>（一个家庭），三个女人，两个女人</td><td>10年</td><td>以利米勒采取主动，带来咒诅</td></tr><tr><td>2章</td><td>两个女人，男人与女人，两个女人</td><td>一天</td><td>路得采取主动，带来祝福</td></tr><tr><td>3章</td><td>两个女人，男人与女人，两个女人</td><td>一夜</td><td>拿俄米采取主动，带来祝福</td></tr><tr><td>4章</td><td>两个男人， 两个男人，（一个家谱）</td><td>一早上</td><td>波阿斯采取主动，带来祝福</td></tr></tbody></table><p>第四章看到波阿斯表现出来的特质，3章结束说，波阿斯不办成这事必不休息。果然他没有浪费一分钟。我们看看这四章当中都是谁采取主动去做一些事情，也很有意思。</p><p><strong>城门</strong>：就如我之前所说，城门是一个非常重要的场所，每一章当中都有经过，而在第四章当中，不只是经过，而是主要舞台，整个故事就发生在城门。为什么会选择城门口呢？这个地方对于古代社会来说，这一个非常重要和特别的故事，绝对不像今天一个高速公路入口的收费站，一个匝道上的指示牌，告诉你马上进入哪一个城市，人们只做短暂停留就呼啸而过。它更像是一个市政广场，各种消息和八卦的集散地，重要通知的来源地，贩夫走卒，三教九流鱼龙混杂的地方。这是圣经中常常出现的一个地方，创世记说罗得坐在所多玛的城门口，约书亚所差派的探子也在城门口刺探情报，并且也藏身与城门的喇合家，亚兰和以色列打仗的时候，以色列王和犹大王就在撒玛利亚城门口上朝，听假先知的预言。而后来有四个在城门口的大麻风得了拯救，而以色列的军长却被在城门口践踏而死。城门口也是以斯拉向归回的百姓诵读律法书的地方，箴言说到才德的妇人使他的丈夫坐在城门口，与本地的长老同坐，为众人所认识。城门口的故事在圣经中可谓不胜枚举。<br>而在路得记这里，波阿斯来到城门口要做什么呢？显然不是打听八卦，或者逛逛什么集市，而是要将这里变成一个法庭，这也是城门口最主要的作用，就是由本城的长老按照律法做出判断。所以波阿斯来到城门口想要为路得的归属发起一个裁决。一个断案需要原告和被告，这在圣经和中国古代称之为两造，还需要有法官。只有这三者具备才能开始。</p><p><strong>恰巧,again</strong></p><p>而现在只有波阿斯自己，还需要另外一个，就是他要打官司的对象，也是在上一章当中他向路得提起的那位至近的亲属，在赎买产业这件事上优先级最高的那个亲属，而波阿斯是排第二顺位的。而第一节就很奇妙的告诉我们，这个人就正好撞在枪口上了，再次我们看见一个熟悉的词汇，恰巧，那个最近的亲属恰好经过城门口，这真是无巧不成书啊！不需要波阿斯满世界去找他，他自己刚好就经过城门口，被波阿斯看到，这卷书当中充满了这样的恰巧，第一章我们看到回来的时候刚好是收割的季节，而第二章我们看见路得恰巧来到波阿斯的田里，而在这里，我们看到那位至近的亲属恰巧来到城门口被波阿斯看见。</p><p>在这卷没有直接提到神的作为的书中，正是通过这一系列的恰巧来显明神的护理，神在万事背后的引导。其实在我们生命当中神也放下了许多的恰巧，但是看我们是否有一个敏感的心，来去察验神的护理，还是我们只是将它们的发生归因于概率。</p><p><strong>赎与不赎 vs 留不留名：</strong></p><p>无名：当波阿斯发现那个途经的至近亲属之后，马上招呼他过来，这里圣经的记载很有意思，作者没有提到他的名字，而是以“某人”来代之，这是一种文学手法，但是为什么要这么做呢？这个字极少出现，在圣经中只出现过两次，而那两次都是指某物，指人这是唯一的一次。之前所有对话的主角都是有名有姓的，唯有这个“神秘人”是匿名的。有人说是因为如果记上名字，是怕他的后代蒙羞，如果有好事者要进行政治审查，要查他家三代，那么许多无辜的后人和先人也一起背锅了。其实这个某人所做的并不是什么恶事，只不过是按照正常的经济规律做出的理性行为。显然不是作者不知道他的名字，就如我们在法庭的诉讼当中，我们不会用某人，而会直呼其名，但是在新闻媒体的笔下，为了保护当事人，一般都会取个化名，为了避免给当事人的生活或家属带来影响，或者有时候某个大学生出事了，会说武汉某高校学生某某，免得给那个大学造成负面影响（比如假如有一天因为这个新的宗教事务条例，我们教会被逼迫了，我被喝茶了。对我的介绍可能是周某，光谷教会非法传道人，70年代生人，系武汉某高校数学系毕业，免得给武汉大学抹了黑）。</p><p>这位第四章的重要人物，聚光灯所照着的这位人物，他不是路人甲，但是却给了个路人甲的名字，或许暗示了对他的批判，<strong>这个拒绝为死去的亲属留名之人，同样也没有资格在这卷书中留名。</strong></p><p><strong>留名</strong></p><p>人都到齐之后，波阿斯就启动了法律程序，开始了他的陈情，一开始就提到了拿俄米和以利米勒，而且也特别提到他们是从摩押地回来的，这里每一个信息都是非常重要的因素，我们能想象在这个熙来攘往的城门口，这12个人组成的法庭，必然引起不少好奇路人的围观。我想以色列百姓也跟我们一样喜欢看热闹，而且不嫌事大，很快就聚集了附近的摊贩和不赶时间的路人，他们驻足观看，也让这个事件的公开性得到大大的提升。前一天夜里的事情，波阿斯不想任何人知道，而今天这件法律判决则不然，波阿斯盼望全天下的人都知道这个结果。而无论是之前的秘密还是现在的公开，都是为了一个目的，保护自己还有路得，是整件事的合法性无懈可击。</p><p>当波阿斯公开问询某人是否肯赎的时候，如果我们是在看一部电影，我们所有人的心都吊到嗓子眼了，他到底会做什么决定呢？但是当他干脆的说出那三个字：我肯赎！可能我们这些观众都会发出惋惜的声音，唉，这下坏了。就像我们看到可怜的祝英台被马文才娶走了的时候，心里的那份惋惜。</p><p>波阿斯很有智慧的在这个陈情阶段完全没有提到路得，这就是波阿斯的智慧了，他要在后面的时候才祭出路得这张王牌。</p><p>正当读者正在惋惜，波阿斯和路得这一对男女终难成眷属了的时候，事情又发生了转机，这是波阿斯把路得这张王牌丢出来来，他说，你不仅要从拿俄米买地，在这同时，你也要娶死人的妻子摩押女子路得，使她生孩子，在以利米勒的产业上存留他的名字。</p><p>名字对于希伯来人来说，是一个非常重要的概念，名如其人，代表了这个人的本体，为什么圣经提到这么多神的名字：Elohim, Adonai,<br>Yahweh等等，当所罗门建殿的时候，称这是立为耶和华你名的居所。我们中国人也说名垂青史或流芳百世，但是希伯来人对名的看重，则是更加严重的一件事，我们说名可能是纸名声，名气等等一些虚的东西，身外之物，但是对于希伯来人来说，名是一个实在的东西，就是这个人的实体，如果将一个人的名从以色列中剪除，就是把这个人处死，圣经中一遍一遍不厌其烦地记下那个多家谱，那么多名字，作为一个现代的读者，你可能会觉得很枯燥，但是对于他们来说，这就是他们自己，是实实在在的东西，和他本人一样的真实。挪亚的三个儿子之一闪，就是整个以色列的先祖，闪这个名字的意思就是名字。所以他们都是闪的后代，也就是，他们都是名字的后代。</p><p>现在某人才恍然大悟，知道整个事情的真相了，这简直是一只特洛伊木马啊，跟随土地一起，顺带把路得也带进去了，而路得也进入某人的产业的时候，她所生的孩子可是算做以利米勒或拿俄米的。</p><p>他知道拿俄米年级老迈，已经不能生养孩子了，但是没想到还有个路得，这是个附带条件，你如果要赎回拿俄米的土地，就也有赎回她的寡妇路得。这样可以是死人，也就是我们的亡兄在产业上存留他的名字。</p><p>当某人听说还有这一茬的时候，他心里的算盘又打起来了，如果我娶了路得，那么我将来所有的努力都是白费了，我与他的孩子算为我的亡兄以利米勒的孩子，将来他长大了，就要继承我的产业，那么我的产业就归给以利米勒了，这实在是一笔亏本的买卖。所以剧情就这么反转了，一本万利的买卖变成了一笔亏本的买卖。</p><p>而且他也很诚实对波阿斯，长老和围观的吃瓜群众说明了这一点：这样的话，我就不能赎了，恐怕对我的产业有碍，波阿斯你可以赎我当赎的，我把这个权限让给你。（心里可能暗笑，我把这个烫手的山芋抛给你吧！）</p><p>那个机关算尽太聪明的至近亲属去没有在圣经中留下自己的名字，而看似愚拙的波阿斯却为以利米勒留名了，而正因为如此，波阿斯在圣经中也成为了名垂青史的名字。</p><p><strong>只要祝福不要代价?</strong></p><p>有一次我在菜场看到很便宜的菜，但是是一堆一堆放好的，于是我就要了一个塑料袋在那里一个一个地把好的的挑出来，放进袋子里，老板就不干了。说你不要在我这里买，这么便宜你还挑三拣四的，我不卖。你要就一堆一堆的拿，要么就别买。</p><p>其实我们生命当中许多事情，都是这样一体两面的，有好处就要付出代价，鲜花和汗水总是在一起的，成功和失败也是联系在一起的。恋爱中的男女想要肉体的欢愉，却不能接纳彼此的不同，不愿意委身在一段圣洁和节制的关系当中；在投资的时候，我们想要一个高收益却低风险的产品；我想要有丢去我的赘肉，却不想要去运动；我们跟随主的这条道路也是如此，我们常常希望耶稣做我们的救主，却不愿意让他做我们的主。拯救我多么好啊，但是做我的主宰，要我将一切交托给他，让他来掌管我的生命，这个，我得考虑一下，我还没有好好享受罪中之乐呢，在教会生活中，我们希望能从教会得着属灵的供应和喂养，但是却不愿意委身其中，去付出去服侍。你想要听更好的讲道，如果你有孩子想要有更好的主日学，想要有更好的聚会环境，想要有更好的敬拜音乐，想要教会复兴，但是却常常聚会迟到，甚至无故缺席，轻易缺席，不愿意付出，不愿意参与服侍。</p><p>圣经也是这样一本整全的书，里面有祝福也有咒诅，如果你要做一个诚实的人，要么照单全收，要么丢弃它。有你喜欢的经文，也有你不喜欢的经文，有你听着顺耳的，也有听着不顺耳的，充满了各样应许和安慰，也不乏各种命令和责备。如果我们只挑那些我们喜欢的，那么我们的圣经会变得很薄，如果我们只做那些我们喜欢做的，放弃那些挑战性的，那么我们的生命就不会成长。如果我们只想要从上帝得祝福，而不要顺服上帝的命令，那么我们就是在自欺欺人，你不过是在拜偶像罢了。</p><p><strong>默想基督：咒诅他受，祝福我享</strong></p><p>上面我说的是我们基督徒的生活，然而有有一件事，却真的是与我们有莫大的益处，却不需要我们付出一点的代价，那就是救赎这件事。唯有在这件事上，所有一切的咒诅，耶稣基督一人承担了，而祝福却白白的赐给了我们，不是因为我们付上了什么代价，没有我们的流血牺牲，只有主耶稣的流血牺牲，没有我们的苦杯，只有耶稣基督的苦杯，我们得到的却是满溢的福杯。</p><p>波阿斯在赎买地和路得这件事上，是完全的知情者，没有任何的不对称信息，但是他甘愿自己亏损，愿意将来路得所生出来的后代来继承他的产业，他明明知道这是一笔亏本的买卖，但是他还是依然决定如此去做，因为他忠实与自己对路得的约定，他也相信自己是耶和华慈爱的管道，他甘愿受损的举动也示范了神的慈爱(hesed)。</p><p>而耶稣基督在救赎我们我们这件事上，也是如此，他是无所不知的神，没有任何信息在他面前是隐藏的，但是他甘愿舍己，自己亏损，让我们来白白承受父神的产业，但从亘古就决定这么去做，他忠实与他自己和父神之间的约，他自己做了彰显神慈爱的管道。就如经上所说，唯有基督在我们还做罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。而我就如同路得一样，免费的白白的领受了这被赎买的恩典。</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1KLFTXvDXMHfA0VGaYbCU2w" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1KLFTXvDXMHfA0VGaYbCU2w</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记4：1-6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入第四章，可以说是路得记当中最特殊的部分了，这
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="救赎" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%95%91%E8%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>守卫产业的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/02/25/2018-02-25/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/02/25/2018-02-25/</id>
    <published>2018-02-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-28T01:15:35.362Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/80.jpg" alt=""></p><p><strong>列王记上21:1-29</strong></p><p><strong>引言</strong>：春节刚过，许多农民工又外出打工了，上班族也开始了朝九晚五的生活，如此辛苦打拼的原因是什么？加添和积累个人的产业。我们每个人多少拥有一些产业，也都在为产业而奔波。那么，我们较为重要的产业有哪些？所得的产业该如何持守？该如何看待产业的得与失？这些都是重要的问题。在一年开春之际，有必要思考“产业”这个话题，以免我们一年到头徒然奔跑了！</p><p><strong>正文</strong>：本章讲述的是发生在北国以色列王亚哈身上的最后一根稻草事件。起因是他眼红，看中了邻居的葡萄园，一块小小的私人产业，不料却被这根小小的稻草压死了。拿伯的产业、国君的产业和神的产业之间千丝万缕的关系都潜藏在这个精悍的小故事里。我将按照段落分两点来讲解今天的信息。</p><p><strong>一．义人产业遭抢夺：抗拒世俗（v1-16）</strong><br>亚哈得到拿伯的产业经历了两个过程。一次是亲自出马，却是无果而返；另一次则是夫人修书一封，结果得偿所愿。第一次，为要得到靠近王宫的那个葡萄园，一国之君竟“御驾亲征”，可见他对这个产业是多么渴望！他给拿伯开出的条件也是十分诱人、看似合理的：要么我拿更好的园子与你交换；要么按市面的价格给你现钱。要是一般人、要是我们，恐怕老早就满口答应了。但拿伯却不为所动，理由很简单：我敬畏耶和华，万不敢将我先人的产业给你！我们可能觉得拿伯是傻帽，这个产业的增值机会可是千载难逢啊！国君会看中你的小产业和破园子，那是你的荣幸！成交这笔交易就能名利双收，甚至你的名字能登上明日腾讯新闻的头版头条。但他的脑筋就是不开窍，一根筋！他在乎的不是产业的市场价值，而是背后的神学意义与价值！那这块产业到底有怎样的神学内涵呢？在摩西五经中多次明文强调（利25:23，民36:7-9，申27:17）：神驱逐迦南罪恶的原住民后，将地土分配到家到户，但土地的终极主人乃是神，而以色列不过是暂时的使用者和管家，无权将之作为私人物品永久出售！土地是神盟约百姓身份的记号，也是他们向神恪守盟约、忠诚爱主的标记。但在当时那个崇拜巴力偶像、一切向兴旺、经济、繁荣看齐的时代，耶和华与土地的律法早被弃之一旁。拿伯这句惊世骇俗的话，不仅证实了自己是未曾向巴力屈膝的七千人中的一员，也表明在拿伯心中，神才是统治以色列和个人生命的王！而非亚哈或巴力！这句话对兴致勃勃的亚哈而言，无异于晴空霹雳，让他一时间手足无措，只得闷闷不乐地返宫，钻进被子，不吃不喝，沮丧至极！</p><p>王后进来查明缘由后，就安慰君上：这以色列不是由你统管吗？（她是在给亚哈传授外邦的作风：当权者理当动用公权力来谋求私利）<strong>起来</strong>，吃喝快乐，我必使这个产业归于你！听这口气，似乎她才是君上，她就是神！握有为所欲为的意志和主权！王后即刻行动了：写信、盖印、遣送。同城的长老和权贵收到盖有王印的信件，就罔顾自身维护公共法律和公义的职责，不打折扣照王家私人的章办事：信上如何写，他们就怎么干！这种<strong>命令/服从的模式</strong>一般用在神发命、先知果断顺服的情景中，在此耶洗别俨然成了长老们心目中的神！而在王后的信和长老们的举动中，在这次虚假指控和非法审讯中，内含了一系列辛辣的讽刺：不法者按律法行事（宣告禁食，假冒虔诚）、不法者诬告守法者（维护主名，假冒热心、公义）、守法者按律法被治死（集体扔石头，假冒圣洁）！拿伯被正法后，王后收到了回复，立马转告夫君：起来，去得属于你的产业吧！拿伯这个可恶的小强（蟑螂）已经被捏死了！她又在向王引入以色列没有的条例：王有权没收和占有被处死犯人的产业。这是外邦的条例，她要亚哈效法之。就这样，亚哈在夫人的协助下、被动地得到了令他垂涎欲滴的产业。在这个偶像风行、权力独大的时代，黑暗掌权了！义人的产业被视为私利来强取豪夺，义人的性命被视作蝼蚁来践踏。过去是如此，今日依然如此！</p><p>故事过半，我们不禁要问：为何一小块产业让王心情如此低落？这个问题很重要，也是理解本故事的要点。V2亚哈说他想把这块产业用来干嘛？作菜园！“菜园”一词初看没啥特别含义，但背后却大有文章。整个旧约中，它只在申11:10再现，在那儿指埃及地。联系亚哈当政期间的一系列举动，不难看出他的用意是将这块亚伯的葡萄园变为埃及地的一块菜园，将以色列这个神的产业埃及化、再迦南化，使之变得与外邦世界毫无区别。而这与他一贯的行动是一致的。亚哈一开始和拜偶像的异教公主联姻，就是这个国策的启动；紧接着他听从耶洗别的鼓动在帝都建立巴力庙宇、使异教崇拜国教化，同时却对真神先知大肆屠杀，这一切都旨在让以色列重返迦南异教，使其上的国民再迦南化，用今天的话说就是使之<strong>世俗化</strong>。而只有从这个背景和视角出发，我们才能看清拿伯话语的含义！</p><p>拿伯深知土地的神学意义，那是他身为神的约民身份的记号，是他守约、忠诚、爱主的标记。他也看清了当时代的政治和宗教局势，一系列世俗化风行的征兆他分辨得很清晰：一场世俗化的争战正日趋激烈，也日渐逼近。在这样一个世俗化的败坏时代中，他是不可能幸免的。所以，当亚哈看中他的土地并开出条件时，他就知道他的时候到了！围绕着这块小小的产业所展开的，是世俗、黑暗权势与真神、属天旨意之间的较量。他必须在两者间抉择。要么选择世俗而苟且，要么选择抗拒而牺牲。没有第三条侥幸之路！拿伯不是不知道王后的手段，不是不知道当权意志的可怕，拿伯决绝地做出了神圣的抉择：我敬畏耶和华。在拿伯看来，更重要的产业乃是园子所象征的真神信仰，而非葡萄园，或金钱、地位、房产，或是别的产业（包括家人和自己的性命）。他不是不重视这些，但唯有真神信仰是他的至宝，当它与今生的利益发生冲突时，他愿意为之付出一切，甚至受死，也绝不向世俗化让步。在他心中，信仰的分量重于泰山，其他的与之相比就轻如鸿毛。这就是他对信仰的见识和态度。就如在他之前的亚伯，拿伯虽然死了，却仍旧向我们这些属灵的后裔说话。</p><p>拿伯的真神信仰也是今日的基督信仰，他对信仰的见识和态度是否也是我们的见识和态度？今生今世，有比基督信仰更有分量的产业吗？NO！如果有的话，无非就是儿女、家庭、钱财、性命了。但如果儿女更重要，亚伯拉罕就不会献上儿子为祭了；如果钱财更重要，大卫就不会献积蓄的金银产业建圣殿了；如果性命更重要，但以理就不会抗旨一日三次向圣城方向祷告了。弟兄姐妹，在你的心里排一排个人产业的优先序列表，最靠前的是什么？口头上我们都很容易答出来是上帝、是基督信仰。但真实的答案表现在实际生活的选择上。如果只因老板说周日加班，我们没尽力争取就放弃主日崇拜；如果只因经济稍紧张，我们就减少对教会的奉献；如果只因忙碌或者身体劳累，我们就压缩、甚至放弃必需的灵修。这些或其他类似的举动，都表明信仰并非我看重的产业，还有其他更为优先。对此，我们需要时常省察、悔改，以免世俗取代了基督的分量。</p><p>同时，对于当前宗教局势，我们急需拿伯分辨的眼光（太16:3）。现代化的商业和经济环境，加上智能科技的发展和娱乐行业的繁荣，我们身处在一个日益世俗的世代，践行属天的信仰愈发艰难。而本月施行的《新宗教事务条例》更是插上一脚。从神的角度来看，当前的政府定意要将家庭教会并入宗教局的监管，将世俗无神的意识形态打入神的产业，就如它一直在三自所行的，这种信仰中国化的国策与亚哈所行的一致。恶者要借政治力量使教会信仰世俗化，使家庭教会加入三自，成为政府的私家“菜园”！撒旦觉得经济、科技、娱乐和教育刮的世俗之风还不够，还要进一步借政治使教会世俗化，让纯真信仰在神州绝无立锥之地！信仰世俗化的争战正日趋激烈，也日渐逼近。这就是当前局势的本质。唯有这样透彻的眼光和见识，我们才不会有侥幸心理、甚至是事不关己的心态。要么选择世俗化而得以苟且，要么选择持守产业而付出代价。没有第三条路可走！在此，所持守的产业包括了持守地方教会这个产业，定意不离开我们所在的光谷教会，无论发生什么，身为会友，定意同其他会友一起坚守到底；不选择退到其他逼迫较小的教会、三自，甚至不再聚会，只在心中默默做信徒。你能想象当自己的家大难临头时，你会单飞，甚至是划清界限吗？绝对不会！我们将付上的代价是什么呢？可能是奖学金、保研、出国、毕业的机会，又或者是被房东解除合同、被老板训斥、乱扣工资、甚至是被炒掉，或者其他的，我不知道。我只知道，当儿女的健康或者性命出现危险时，我们愿意为之舍弃一切，甚至包括自己的命。那么，当比儿女更为重要的产业（基督信仰）出现了危机时，你当作如何取舍？你付得起多大的代价呢？你愿意为信仰付上多大的代价呢？借着这次的机会，神挑战我们严肃计算一下信仰在生命中的分量。</p><p><strong>二．恶人产业受审判：看守教会（v17-29）</strong></p><p>亚哈夺走拿伯的产业，此事到此似乎一锤定音，无力回天了。难道世道只会永无天日下去？不！亚哈和他婆娘忘记了最重要的一个因素、终极角色耶和华！这个世界由耶和华永远掌权，而非临时的当权者！就在全世界沉默之际，耶和华借他的话语行动了。头两次，假冒的神耶洗别对亚哈说：<strong>起来</strong>，去得产业；这次真神对他的仆人说：<strong>起来</strong>，让亚哈失去产业！在此，神让以利亚宣讲不会沉默的圣道：你既杀害了义人，又要得义人的产业吗？这句<strong>神圣的反问</strong>乃是本章的钥节，突出本章的主题（产业），既是对前面段落的总结，又是对下文的铺垫。至高、公义的法官——神借此向犯人亚哈王进行审讯和问罪。神的判决是：罪名成立，公义的审判就是以牙还牙：狗在何处添拿伯的血，也将在何处添亚哈的血！当圣约检察官以利亚奉命见到犯人亚哈后，当众宣布了神审判的圣旨。V21-24这大段都是神的判决书。内容大体是：亚哈，你将会被神除尽，你的子嗣将被完全剪除。你得了不该得的产业，你自己的产业，就是你的儿孙、政权、宝座和王朝，都将被神一并收回，就像在你之前的耶罗波安王朝和巴沙王朝。至于你的帮凶、夫人，她将不得好死。凡属于你的人，都将死得其辱！亚哈失去的，将不仅仅是他不当得的产业，还有他所有的！包括自己和所有人的性命。亚哈的反应是意气消沉、缓缓而行。他曾因无法得到葡萄园而拒绝进食，而现在他为即将失去所有的噩耗而拒绝进食。神也因他这些外在的举动给予缓刑，但接下来的几十年里，神的预言缓慢而坚决地一一应验了，先是第22章亚哈的死亡，接着在列王记下他的众儿子和王后先后受到公义的死刑。后来耶户之刀的兵变事件中，神完全地剥夺了亚哈的一切，彰显了自己坚定在天的公义和主权。</p><p>神将以色列偌大的产业交付亚哈，为何身为管家的他如此一败涂地？神透过以利亚和作者给予了答案：亚哈出卖自己，行耶和华眼中看为恶的事。<strong>①</strong>在v20以利亚首次指出亚哈的自卖，这应该是指眼前的稻草事件，在牟取拿伯产业的过程中，亚哈无意、有意地用良心和灵魂做交换，他确实得了一笔小产业，却出卖了道德和灵命。<strong>②</strong>作者在v25-26为尚未死去的亚哈王盖棺定论。离弃真神、出卖自我是他一生的写照！表现在出卖了自己的信仰和灵性，一味听从王后的怂恿，照着神所赶出的异族信从偶像，行了最可憎恶的拜偶像。亚哈在以色列所有君王中最公然拜偶像，这造就了他一生的无数罪行和最后凄凉的结局。圣经在此指出：<strong>信仰决定了一个人的灵性、道德和政治生活。你敬拜什么，就会被塑造成一个怎样的人！</strong>诗115:8和135:18指明，敬拜偶像的人迟早会失去神的形象，变得如同偶像一样耳聋、眼瞎、无能和被动。而亚哈的一生就是如此。耶洗别在杀害先知时，亚哈如偶像一样无作为；耶和华从天降火显应时，亚哈如偶像一样瞎眼看不见；耶洗别扬言要杀以利亚时，亚哈又如偶像一样聋哑；当耶洗别打算除掉忠义之士拿伯时，亚哈继续有如偶像被动无声。如此偶像的生命，留之何用？最终只得像偶像一样被摔碎。如此偶像的生命，不单会出卖自我，更是具有巨大的负面影响力，如v22它会像瘟疫具有传染性，使以色列一同深陷罪中，身患拜偶像的绝症。因此，神今日对亚哈宣告了审判，不仅是为拿伯平反，也是为圣约百姓的福利而实行守卫。<strong>神的审判是对自己产业的守卫！</strong>前面说过，亚哈想让神的产业世俗化，引入偶像并杀害先知是最有效的策略。为此，他不惜重金来引诱拿伯，让忠义的拿伯把产业连信仰一同卖给自己。在原文中，拿伯这名字和“先知”一词很接近。拿伯是先知和神产业的代表，而亚哈引诱他不成，就痛下毒手；结果反倒是亚哈王自卖己身，即承受神大快人心的审判。</p><p>本章可谓是一个经典的寓言，它的信息也是整个列王记、乃至整个旧约救赎历史故事的核心。圣经的每卷书都记录了神是如何守卫了产业，为自己的产业而奋勇争战的故事。恶者想要夺取神的产业，使之世俗化而变质，神却一直守卫自己的产业。这场异常激烈的世俗化和反世俗的争战一直在重演中，自从伊甸园古蛇对先祖世俗化的诱惑开始，它的高潮就是十字架上的守卫战。在耶稣身上重演了并成全了本章的拿伯事件：耶稣是一位忠诚的守约者，却被不守法的恶势力所诬告，扣上“亵渎神和王”的罪名，最后像不法者按律法被审判，他如同拿伯在城门外被羞辱地治死。恶者怀的心思是“这是承受产业的。来吧，我们杀他，占他的产业！”（太21:38），本以为杀了圣子就夺得了他的产业，却不料自己在神奇异的旨意中被彻底审判而丧失一切产业。如来2:14-15所言，借着十字架的圣子遭受审判，神成就了奇异的翻转，击败和审判了一切罪恶和强权势力。神借着痛失爱子——最宝贵的产业，挽回和赢得我们作为他的产业，也因此守卫了我们并赐予我们新天新地，作为那不能朽坏、不能玷污、不能衰残，为我们存留于天的产业。神在爱子血淋淋的十字架上发动了反世俗的终极守卫战，只为守卫我们这些属他却时常不忠的产业。</p><p>有耶和华看守我们这些产业、护卫他的教会，绝不允许世俗化来成功吞噬自己的产业！这对今天被世俗化团团包抄的我们，乃是不可多得的福音。尤其是如今，我们正在面对一份违反宪法却得到国家行政支持的《宗教SW条例》之时，这份压力对于每个教会、会友都是不小的。：<strong>但在我们人为地守卫教会之先，经文告诉我们：神已经在耶稣的十字架上对他的教会进行了最稳妥的守卫！在我们各自在守卫信仰的产业之先，神已经守卫了我们这些属他的产业，他的爱子在十字架上向我们宣告出人意外的平安</strong>！当拿伯回应亚哈王看似合理的开价、实则充满压力的诱惑时，他应该知道他可能的结局，就是不但失了产业，也会失了性命；但同时也对满有慈爱的圣约之主充满了平安的信心，如当初约伯在苦难中所言：<strong>我知道我的救赎主活着</strong>…我这皮肉灭绝之后，我必在肉体之外得见神…亲眼要看他（伯19:25-27）。正是这份超越死亡的信心，拿伯才铿锵有力地宣告：我敬畏耶和华！他的眼睛似乎看见了那位不能看见之神在守卫自己。当我们在Jesus受难和复活的历史坐标之后来看待现今的试炼时，我们更当有坚定的见识和态度：在十字架的福音中，神已然在守卫自己的教会。我们要祈求神开启我们属灵的眼睛，看见这个确凿的真理！就如列王记下6:15-17所启示的：不要惧怕！与我们同在的，比与他们同在的更多！今天我们也当如此地坚信和看见神的守卫，如来13:12-14所言：耶稣要用自己的血叫百姓成圣（<strong>脱离世界和世俗</strong>），也就在城门外受苦。这样，我们也当出到营外，就了他去，忍受他所受的凌辱。我们在这里本没有常存的城（长久、坚固的产业），乃是寻求那将来的城。来10:34-35也曾如此激励我们：你们的家业（各种地上的产业）被人抢去，也甘心忍受，知道自己有更美长存的家业（属天、荣耀的产业）。所以，你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。</p><p>相反，我们在亚哈身上看到一个反面鉴戒。亚哈身为神设立的王国管家，却选择自卖己身，跟随夫人、跟随世俗来膜拜巴力，原因为何？他也想持守自己的产业，守住江山和当前拥有的一切，但那一切都不归他自己的，连江山也不是。但他错以为那真的就是自己的。当他如此看待自己的产业时，就错失了本位，无视了神的存在，也就看不见是神在守卫产业。他无视神的存在和守卫，就只能跟随他人（包括夫人或外邦世俗）、通过偶像的力量来持守和发展自己的产业，结果自身被世界给世俗化，下场就是因离弃真神、自卖信仰而承受自身承担不起的苦果，一切的产业都随风而去，包括自己的灵魂和家庭。在今天的世俗时代中，我们若不能看清自己的本位，我们的一切皆为神所有，我们所得的产业，是神在持守；我们的好处不在神以外（诗16:6,2），用不着当政者来给我们施压，我们就自动被世俗化，被黑暗的世界给黑化！结果就如同亚哈一般，以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增（诗16:4）。拿伯和亚哈的人生应验了那句箴言：凡要救自己生命的（自我守卫产业），必丧掉生命（失去产业）；凡为我和福音丧掉生命的（仰赖神的守卫而自愿牺牲产业），必救了生命。（可8:35）</p><p><strong>结语</strong>：我们的神乃是一位守卫自己的产业、为自己的产业不断争战的神。若不是耶和华赐下产业，劳力的人就枉然劳力；若不是耶和华守卫产业，守卫的人就枉然守卫。（诗127:1）盼望神的子民在一年开春之际，认清我们的产业乃是神的赏赐，是神在守卫；也在这个世俗和因政治而更加世俗的时代，顶住压力和诱惑，依赖基督去抗衡世俗。</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1dGxdNJ7" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1dGxdNJ7</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/80.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王记上21:1-29&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;：春节刚过，许多农民工又外出打工
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="产业" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E4%BA%A7%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忠心得赏的教会</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/02/12/2018-02-12/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/02/12/2018-02-12/</id>
    <published>2018-02-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-13T14:05:11.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/40.jpg" alt=""></p><p><strong>启2:1-11</strong></p><p><strong>钥节：你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。（启示录2:10）</strong></p><p>教父时期第一位有详细记载的殉道者是士每拿的主教坡旅甲（或译作波利卡普，Polycarpus, 69-156年）。根据使徒教父们的见证，坡旅甲被人绑在木桩上被焚烧，在他被烧的时候，“火焰形成一个拱门，形状像风帆一样，如同墙壁围绕，不挨近他的身体；他不曾被烧，却如同金银在炼炉中被炼。在场的人，也闻到没药或别的馨香气味。最后，那些恶人见火焰无效，叫掌刑的人用刀刺入他的身体。有大量的血涌出来，把火焰熄灭了。坡旅甲的灵魂升到乐园去了。”（“坡旅甲殉道记”，《使徒教父著作》）这样的见证并非要让后来的信徒将坡旅甲作为超凡的圣人崇拜，而是要表明主对教会信实的应许，鼓励每一世代的教会忠心地顺服信靠主。</p><p>在使徒约翰（实际是主基督）写给小亚细亚七个教会的头两封信中（启2:1-11），我们可以找到主大能的应许以及要教会忠心的要求。首先，主的应许与主的身份紧密相关。这两封信开头对主的描述（2:1; 8）已经在前一章中出现过了（1:13, 16, 20; 1:17-18），这些描述不仅证明了基督在教会中的权柄，更说明基督在普世与历史中的主权。因此，教会不仅顺服基督的权柄，更可以倚靠基督的权柄胜过世上的挑战。基督的权柄是教会要忠心的根据，也是教会最终得奖赏的基础。</p><p>以弗所教会与士每拿教会的忠心在信中被清楚地称赞。以弗所教会的忠心体现在他们对真理的热心上（2:3, 6）。在以弗所这座万花筒式的大都会中，教会积极地分辨四处巡游敛财的宗教教师，将他们与主的真使徒区别开来（2:2），并且果断地拒绝新出现的异端团体（2:6）。他们在真理上的坚持是持续“忍耐”的（2:2, 3），甚至在以弗所教会被建立近半个世纪后他们“并不乏倦”（2:3），这是最难能可贵的地方。对士每拿教会来说，他们的忠心是在一个对基督信仰充满敌意的城市中甘愿为信仰付代价。在士每拿这座被罗马垂青而富有的城市中，基督徒因拒绝皇帝崇拜而在社会中被边缘化，但他们属灵上的丰富代替了外在的贫苦（2:9），也是他们忠心的记号。</p><p>这两个地方的教会所面临的挑战也被清楚地记载在信中。以弗所教会面临的是来自教会内部的危机：如何在真理与爱心上平衡。主警告他们不可因坚持福音的真理而放弃福音的行动：爱（2:4）。以弗所信徒不仅要在认知上“回想”，更要在行动上“悔改”、“行”当行的事（2:5），否则教会将无法继续在以弗所存在，因为主会亲自将这座灯台“挪去”（2:5）。士每拿教会的挑战则来自教会之外，除了在经济上的不利地位，他们也遭受社会舆论的指控，尤其是犹太教狂热分子的“毁谤”（2:9），这些攻击实际是属灵的争战（2:9-10）。士每拿教会的信徒将受短暂而有限的逼迫（2:10），但主的权柄保证了魔鬼的攻击终不能胜过的教会，教会要做的是对主“至死忠心”（2:10）。</p><p>回顾教会过往与现实的状况可以令教会得到鼓励和提醒，但持续忠心的更大动力却是来自对未来的应许。教会需要仔细聆听这些话，不仅因为这是圣灵所做的见证（2:7, 11），也因为这些应许是针对教会特别的处境发出的。以弗所城中崇拜亚底米女神的神庙是古代世界的“七大奇迹”之一。神庙中有种植珍奇树木的花园，这座花园不仅美丽，也是异教的圣所，因此罪犯们也逃到这里寻求庇护。但对于以弗所教会来说，他们的忠心忍耐将使他们进入更美好的园子，就是与伊甸园呼应的神的“乐园”，并且园中“生命树的果子”将被他们享用（2:7）。士每拿曾以众多的竞技比赛闻名于世，城中围绕帕戈斯山（Mount Pagos）修建的房屋也被称为士每拿城的桂冠。士每拿教会正如城中竞技场上的运动员，他们“至死忠心”、跑完在世的路程就会成为“得胜的”（2:11），从主得到胜利的“冠冕”（2:10），就是永远的生命。</p><p>示每拿主教坡旅甲正是一位听从了圣灵启示而“至死忠心”的表率。对每一世代的教会而言，面临的环境与挑战虽然不同，但都需要保持对主的忠心：在真理中建造、在爱中服事、在逼迫中坚持。最终，我们将得着“神乐园中生命树的果子”和“生命的冠冕”。</p><p>讨论问题：</p><ol><li><p>在给小亚细亚七个教会的信中，主基督既有对这些教会的称赞，也有对他们的警告与劝勉。如果主基督今日给我们的教会写信，你认为有哪些是主会称赞的方面，有哪些是主会警告劝勉的方面？你个人在这两方面是否有份？</p></li><li><p>以弗所教会的信众们十分关心福音的真理性（2:2），以至于忘记了福音的核心是爱（2:4）。在今日的教会中，我们如何在真理和爱两方面平衡？</p></li><li><p>士每拿教会面临异教徒与犹太人控告与逼迫的属灵争战（2:9），主基督指示他们回应的方式（2:10）如何帮助今日的教会回应来自不信者的指控与逼迫？</p></li><li><p>你生命中所盼望的最大的奖赏是什么（请具体描述）？你愿意付出怎样的代价去得到这个奖赏？</p></li></ol><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/40.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启2:1-11&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;钥节：你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。（启示录2:10
      
    
    </summary>
    
      <category term="启示录" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%90%AF%E7%A4%BA%E5%BD%95/"/>
    
    
      <category term="忠心" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%BF%A0%E5%BF%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不可空手回去 Not Back Empty-handed</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/02/04/2018-02-04/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/02/04/2018-02-04/</id>
    <published>2018-02-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:08:41.250Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/3-3.png" alt=""></p><p><strong>得Ruth 3:16-18 </strong></p><p>我们中国被称为礼仪之邦，注重诸多的礼节，尤其是马上要过年了，各种人情你来我往的，俗话说，来而不往非礼也，基本上小孩子最喜欢去拜年了，因为有压岁钱可以收，长辈绝对不会让你空手回去。我们当中一些离井背乡在武汉打拼的弟兄姐妹要会老家过年了，我想你们也不会空手回去，可能会带上一些武汉的土特产或年货什么的吧。</p><p>而每次当路得遇到波阿斯，波阿斯都不会让路得空手回去。让我们一起看看今天的经文。</p><p>经文一开始又是一个场景转换，从打谷场进到城里，到了婆婆家里。这是路得第三次进入这个城门，进入伯利恒的城里了。如果你仔细看现有的三章经文的话，你会发现在每章经文结束的地方的一个地标，就是城门，从城外进入到城里。第一章结尾是摩押女子路得第一次随婆婆进入伯利恒的城门，那时城里面的妇女都开始议论起来，拿俄米埋怨说，当年他是满满地从这城门出去，如今却是空空的从这城门进来；而第二章结束的时候，也是路得带着所拾取的麦子进入城里，那是忙碌了一天，是傍晚的时间带着满满的谷物经过城门；而这次则是发生在天刚蒙蒙亮的时候，路得扛着一大包，六簸箕的大麦从城门进入到伯利恒城里。我想如果这是一部中国古装戏的话，城门这个布景是必不可少的，每次进入的时候，镜头都要特别给城门一个特写，上书“伯利恒”三个鎏金大字。我相信这种城门的场景大家一定非常熟悉。</p><p><strong>你是谁？事情怎么样？（v16）</strong></p><p>当路得在依稀的晨光中回到婆婆那里的时候，婆婆早已久候多时了，圣经没有告诉我们这个打谷场的夜晚，拿俄米是怎么度过的。但是我想对于拿俄米而言，必定不是一个辗转反侧，彻夜难眠的夜晚，她虽然没有与路得一起去到打谷场，但是她的脑子里可以一直在演练这个晚上路得和波阿斯接触的各种可能性，她所精心设计的计划会奏效吗？波阿斯会娶路得吗？他们的秘密约会会被人发现吗？</p><p>一见面，拿俄米就以兴奋而又难懂的问句问路得，和合本可能看不出来，而从原文来说，直接的翻译是：你是谁？女儿啊，事情对你怎么样？问句的开头跟9节波阿斯半夜醒来问路得的问题是一样呢？波阿斯问你是谁，是真的不知道她是谁。而拿俄米这么问显然跟波阿斯问话的动机不同。虽然是在昏暗的晨光之下，拿俄米还是很清楚的知道这是媳妇路得，因为很清楚，她紧接着说，女儿啊，事情进行得怎么样了？所以她不可能不知道这个就是路得。</p><p>那么她问你是谁？是否多此一举呢？有什么含义呢？乃是问路得你的身份有发生什么改变吗？你现在是他的妻子了吗？你是谁？你现在是波阿斯的人了吗？这个也跟接下来的问句一致，女儿啊，事情怎么样了？意思是我们的计划成功了吗？</p><p>就如同上次讲道的时候，我也问过大家这个问题，你是谁？我们看到路得人生的华丽三级跳。而今天拿俄米问路得你是谁？意味着你是否已经成为了属波阿斯的人。今天对于我们来说，你是否已经成为属于基督的人了？你与基督的关系怎么样了？我们跟随得怎么样？</p><p><strong>给我种子，不可空手（v17）</strong></p><p>路得并没有直接回到这两个问题，而是将昨天晚上的事实向婆婆陈述了一遍，而且说完之后，路得又补充了一个细节是，这个细节是之前圣经作者故意向我们隐藏的，直到这个时候才述说出来，就是给我种子，不可空手回去。显然这种写作技巧是圣灵所默示的作者一个故意的铺排。</p><p>然后波阿斯说，你不可空手回去见你的婆婆。波阿斯的行动和话语中充满了责任感。再一次，我们听到那个熟悉的词汇，空手或者说空空的，这个词第一次在本书中出现是第一章，婆婆拿俄米之口，表达了拿俄米对耶和华的苦涩抱怨。这个词在这里重复出现，一定会引起希伯来读者的注意，成为一个跨度极大的首尾呼应。根据第一章，拿俄米收到双重的打击，两个巨大的人生悲剧，使他“空空的”回来。两个巨大的悲剧是什么呢，就是饥荒和死亡，或者换个说法，就是失去食物和失去子嗣。而第二章使他们获得了食物，与饥荒形成对比，而第三章则是开始了一个获得子嗣的可能性，与丧子形成对比。</p><p>但是其实这里面也许有作者要表达的更深刻含义：让这里的空空与第一章的空空形成对比。一方面是很显然的是，波阿斯向她们提供食物，使路得不是两手空空。而另一个意义深远的异象，那就是借着谷物。谷物代表着“种子”，也是后裔的自然象征。在许多地区的文化（无论是东方还是西方）当中都是如此。种子是后代的隐喻。就像我们说谁家三代单传没有后代了，我们说他们家族是绝种了。在圣经中麦子和种子常常是相通的，耶稣也说一粒麦子若不落在地里……</p><p>而圣经作者透过波阿斯这些给路得带给婆婆的种子，这些能填饱肚子的种子，也是对于将来在路得子宫中的种子的承诺。这也使对拿俄米第一章所抱怨的另一个“空空”的回应，即对他的丧子，没有后裔的回应。拿俄米第一章指控神让他两手空空而归，没有食物，没有子嗣，而现在神反驳了他的控告，透过波阿斯和路得对他说，你不会空空回去见你的婆婆，透过填饱肚子的种子和应许将来填满子宫的种子。</p><p>而如果我们将眼光放得更远来看，这种子当中也包括了几代之后的大卫王，和将来的耶稣基督。从今天在新约的光照之下，在救赎历史的角度来看，我们这些信徒就是这种子中的一粒，是亚伯拉罕之约的延续。</p><p>以前我很喜欢一首诗歌，叫做恳求主，歌词第一句说到，恳求主，你看看我双手……今天我们的双手在做什么呢？我们双手要抓满这个世界的财富，我们的双手在日光之下劳碌捕风。我们的双手是否为主所用呢？我们的双手会为孩子预备产业，为家庭打拼，这一切都没有错，我们活在这个世界上的时候必须如此，但是这就是我们双手作用的全部吗？是否想过你的双手可以如何为主所用，你是否像为这世上的事物那样渴慕天上的事物。</p><p>不要等到将来有一天，两手空空的去见主的面，主说，你有为我生养众多吗？这是神在创造之初就给亚当的命令，而今天这命令也落在我们这样亚当的后裔身上，而这个命令也从属肉体的生养变成了属灵的生养。当我们有一天来到在这世上生命的终点，我们回首这蒙了主的恩典的这些年间，我们的双手带领了多少人认识主，更追求主呢？生养了多少门徒呢？若我们真是这样两手空空地去见主，那真的是羞愧难当了。</p><p>上周武汉下了连续三天的大雪，许多武汉人都多年没有经历过这样的大雪了，朋友圈都看到许多小伙伴们都欣喜不已，许多弟兄姐妹也晒出了各种雪人和溜冰的照片。中国有句俗语叫做瑞雪兆丰年，希望这一年对你来说也是一个属灵的丰年，一个在属灵上满有收成的一年，可以生养众多的一年。这样的大雪也让我想起以赛亚书的经文：雨雪从天而降，并不返回，却滋润地土，使地上发芽结实，使撒种的有种，使要吃的有粮。 我口所出的话也必如此，决不徒然返回，却要成就我所喜悦的，在我发他去成就（发他去成就：或译所命定）的事上必然亨通。神的恩典也如同瑞雪一样，滋润我们的生命，绝不徒然返回，他也已经给了我们福音的种子，愿我们也绝不徒然返回天家，却要成就神所喜悦的，在神命定我们去行的带领门徒的事上亨通。</p><p><strong>只管安坐，他必成就(v18)</strong></p><p>18节是拿俄米在这卷书中最后的台词了，她吩咐路得，只管安坐等候，观看这事要如何成就，为什么可以安坐呢？因为路得要做的在前一天的晚上已经做完了，剩下的全都仰赖那人波阿斯的作为了，而且拿俄米对波阿斯有一个深深的确信，他不办成这是必不休息！</p><p>就像农夫等候忠心所撒的种子发芽结实，盼望收割的那一天，路得也等候事情成就的那一刻的到来。现在事情的主动权完全在波阿斯（或者说那位路得记中所不曾出现的神）手里。</p><p>在不久日头升起，天终将大亮的时候，在城门口要发生的法律诉讼中，波阿斯将会如何来竭力完成这件事呢，拿俄米笃定波阿斯这位近亲救赎者绝不会在此事上松懈，不做成绝不会休息。</p><p>哇，这何等像我们的救恩，在救恩这件事上，我们完全无能为力，完全仰赖我们的近亲救赎者耶稣基督的作为，我们的安全感不是来自与自己，我们只能安坐等候，看主耶稣为我们成就大事，我们能做的如同路得一样，唯有靠着对那位近亲救赎者的信心和恳求，我们就可以得着他的恩典，成为属他的人，这信心和呼求并非我们的功劳，只是得着hesed恩典的管道。</p><p>这样白白的恩典竟然会临到我们这些可怜的如同摩押女子路得一般的外邦人身上，这不是我们做了什么赚取的，我们的救主耶稣借着他的受死复活，为我们办成了这事，买赎了我们归给他，做他的新妇。我们本是贫穷的，他使我们成了富足，我们本是瞎眼的，他叫我们得以看见，我们本是软弱的，他叫我们成为刚强。我们本是一无所有，他让我们样样都有都因为他为我们成就了大事。相对应地，我们这蒙恩之人，岂可将来空手回天家见主的面呢？</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/3-3.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;得Ruth 3:16-18 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们中国被称为礼仪之邦，注重诸多的礼节，尤其是马上要过年了，各
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="恩典" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%81%A9%E5%85%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>尊主为大</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/31/2018-01-31/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/31/2018-01-31/</id>
    <published>2018-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:07:48.823Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/64.jpg" alt=""></p><p><strong>撒母耳记上2：11-36</strong></p><p><strong>【引言】</strong></p><p>上周二的晚上，林兰突然问我，你知道今天是什么日子吗？那天我只顾写讲章，根本就忘记是几号了，林兰说今天是23日。23号！！！我突然有一种大祸临头的感觉。弟兄姐妹，你知道是什么日子吗？对，我太太的生日。对于结婚的人，一年有三大节期，通常来说，这三天过得好，你一年就不会有太大问题。我的太太很聪明，她不是没有提醒我，生日前几天，她和我提起以前团契哲哥和他太太的趣事。她说哲哥在结婚那年，他太太过生日送了一台洗衣机。我还笑哲哥情商低，姐妹，送洗衣机给你，你会怎么想？要么就是不想花钱，反正洗衣机要买，就顺便当礼物了;要么就是说，以后要记得帮我洗衣服做家务。我肯定不会干这种傻事的。当时，我就顾着取笑哲哥，根本没有想到太太是在提醒我，她的生日快到了。生日之所以重要，是因为过生日的这个人，忘记太太的生日就是没有把她放在心上，不尊重他。那么我们的神呢，我们是否有把他放在心上呢？我们该怎样去尊重祂，或者说尊容祂呢？</p><p>透过今天的经文我们可以学习怎样尊容我们的神。</p><p><strong>【我们服事上帝，是因为蒙了上帝的恩典】</strong></p><p>上次我们讲到哈拿的祷告，哈拿因为上帝的恩典而赞美耶和华，并且哈拿不再只为自己而活，她开始为神的计划，为着神应许——以色列的君王来到——而祷告。祷告完了以后，就把孩子留在了示罗，就是以色列的中央圣所所在的地方，留在那里学习侍奉耶和华。哈拿为什么会献上自己的独生的儿子，在那时看来是独生的儿子，是因为哈拿深深经历神的爱和恩典。</p><p>对于以利和以利的儿子，他们同样是蒙了神的恩典。就一般来讲，每一个以色列人都应该是祭司，要敬拜上帝，侍奉上帝。出埃及记19：4-6节说，我向埃及人所行的事，你们都看见了；且看见我如鹰将你们背在翅膀上，带来归我。如今，你们那若实在听从我的话，遵守我的约，就要在万民中作属我的子民，因为全地都是我的，你们要归我作祭司的国度，为圣洁的国民。今天我们基督徒也是一样，彼得前书2：9讲，唯有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民。但就特殊来讲，有一些人就是特别被拣选呼召的，他们做一些特别的侍奉，就好像这里的以利和以利的两个儿子，当然还有撒母耳。</p><p>旧约中做祭司，有特别的权利和恩典，特殊尊贵的地位;待遇上，以色列人的十分之一是要拿到圣殿里去给利未人，而利未人的十分之一要拿给祭司，而且是最好的。有尊贵的荣耀、地位，最好的待遇。</p><p>同样是蒙了神的恩典。这里我们却看到两种不同的生活。</p><p><strong>【尊重神就顺从神的话】</strong></p><p>以利的两个儿子是恶人，恶人的恶不是因为别的，是因为不认识耶和华。</p><p>你认识你的妻子吗，你认识你的太太吗？你知道他喜欢吃什么吗？你知道他喜欢什么颜色吗？你知道他最要好的朋友是谁吗？你知道他喜欢玩什么吗？你知道他爱听什么音乐吗？各位，负面的讲，你知道得罪了他要怎样挽回你们的关系吗？上次我们夫妻小组一起讨论的时候，周牧开玩笑说，认识太太比认识圣经要难多了。当然这只是玩笑，但是有一个是真的，你要爱你的妻子，爱你的丈夫，还有爱你的父母、爱你的儿女、爱你的弟兄姐妹，你就要认识他（她）。你爱神，你就要认识祂。怎样认识祂呢，你要透过圣经，透过上帝的话，透过耶稣基督，透过圣灵的光照，透过祷告才能认识祂。当然我们也可以藉着看属灵书籍，上神学来认识神，但基础还是神的话语，凭着信心，在恩典里。今年恩典圣经学校继续招生，盼望大家可以藉着学习更多认识神。</p><p>但我们也要注意，这个认识不只是头脑的知识，以利的两个儿子没有知识吗，不晓得神的命令吗？我们从后面以利责备两个儿子来看，他们应该是知道的。但是，知道并不代表顺从。</p><p>有一个孩子不喜欢不刷牙，爸爸每次问他，“我不是跟你说过吗，难道你不知道吗？”孩子回答说，“我知道啊，我知道啊”。孩子的意思是，我听到你说这句话了，但他并不打算照做。听到、知道神的话并不代表听从和顺服，只有听从和顺服才表示尊重和爱。</p><p>以利的两个儿子有听从神的话吗？没有。这里讲，“他们待百姓是这样的规矩。”“规矩”就是律例典章。“规矩”在这里是一个十分讽刺的字眼，祭司本应遵循上帝的规矩，这里却说是以利两个儿子的规矩。在摩西律法当中，举祭和摇祭都是祭司的，最好的肉是他们的，但上帝有个吩咐，脂油都必须烧掉，脂油不可吃，因为那是属于耶和华的。以利的两个儿子违反神的吩咐和命令，没有烧掉脂油就取肉。</p><p>有的人讲，以利的儿子并没有犯很严重的过错，反正那些祭物都是要给他们的，他们只是比较着急一点，没有烧脂油就取走了，只是程序上犯了点小小的错误而已。可是，他们犯错是有意的，是故意的，不是偶然不小心，不是无意的。我记得前几周的一个主日，那天刘弟兄带领完奉献，接着应该是周牧上去带领大家主导文结束祷告，然后是我上台欢迎新朋友。但这个时候，我不知道怎么就糊涂了，抢在周牧前面上台去，准备欢迎新朋友。当我按下PPT的遥控器时，赫然看到主祷文在PPT上，唰的一下，我脸就红了，知道犯了个严重的错误，我感到非常的不好意思，就赶快下来，纠正错误。但是以利的两个儿子不是这样，不是忘记、不是糊涂，他们是有意的，一而再，再而三的。当有人提醒他们的时候，他们竟然以武力相威胁。他们不是不知道，他们是故意违背神的律法。</p><p>17节说他们藐视耶和华的祭物。“藐视”的意思就是轻看。在玛拉基书中，当耶和华责备以色列人使用抢夺的、瘸腿的、有病的祭物献祭时，也是用的这个字”藐视“。当大卫犯罪杀害乌利亚，耶和华叫拿单去责备他时，也是用得这个字”藐视“。藐视就是轻看，轻看神的律法就是轻看神自己。</p><p>有的人也说，他们只是想吃烤过的肉，不想吃煮过的肉。弟兄姐妹，是有脂油的烤肉好吃，还是煮过没有油水的肉好吃？肯定是烤肉好吃嘛，反正都是他们的肉，是烤还是煮，就随他们好了。但是，煮也好，烤也好，重点只有一个，你是否看重祂，是否看重神的话。</p><p>创世记里，亚当和夏娃违背神的旨意，吃了善恶树上的果子，不是善恶树的果子有什么神奇之处，而是他们轻看了神的命令。</p><p>民数记里，亚伦的两个儿子，拿达和亚比户献上凡火，可能我们都觉得他们没有犯很大的错误，也许是有些小细节不合规矩，但神降火击杀了他们。</p><p>撒母耳记下，大卫让祭司将约柜用牛车运回耶路撒冷的时候，乌撒眼看约柜要倒在地上，下意识的反应，就是去扶住约柜，这是人之常情嘛，但是上帝击杀了乌撒。</p><p>这些我们都以为是小事，但是小事情反应我们对神的态度。</p><p>撒母耳记上15章讲，“听命胜于献祭，顺从胜于公羊的脂油。“祭物其实并不重要，祭物之所以重要，是因为要听从神的命令。扫罗也献祭，而且是最好的牛羊，但扫罗的祭物正是他不听从上帝命令的证据，他将本应该灭尽的牛羊当祭物献给神，所以神非常的不喜悦。祭物之所以重要，是因为要听从神的吩咐；脂油之所以总要，是因为要顺服神的话语。</p><p>弟兄姐妹，很多事情，我们都以为是小事。敬拜的时候迟到几分钟，听道的时候睡个觉、打个盹，或者刷个微信、打个电话，没什么大不了嘛。我也知道我们都有难处，不是没有紧急的状况，有工作、有加班，有考试，有出差，有孩子，天气不好，这些我们都有，但这些不应该才成为我们通常和一贯的状况，对吗？我听过有一个故事，一个师母，她很痛苦地说这一生中最后悔的事情，就是每当她的孩子周一要考试的时候，她就叫她的孩子不用去参加主日崇拜。她的这个孩子就知道考试比敬拜神重要，孩子从你的行为中知道你的价值观是什么，你看重什么，你轻视什么。后来这个孩子没有信主，这个师母非常痛苦。藐视、轻看不必是很大的事情。但它却反应你对神是怎样的态度。求神帮助我们对神有一个敬重的心。</p><p><strong>【尊重神就当尊重人】</strong></p><p>我们敬畏神，就当尊重人，通常，我们怎样对神，我们就怎样对待人。我们服事神也是透过服事人表现出来的。</p><p>以弗所书6：6-7节讲，不要只在眼前事奉，像是讨人喜欢的，要像基督的仆人，从心里遵行神的旨意。甘心事奉，好像服事主，不像服事人。意思就是服事人的时候不是讨人的喜欢，而是讨神的喜欢，你服事人的时候，为主而做，就像服事主一样，这个是神喜悦的。</p><p>以前带领华科团契的大姐，曾经对林兰说，每天她在厨房，要三次敬拜神。三次敬拜就是做三顿饭，饭也许是为家人做的，也许是为弟兄姐妹做的，但每次做都当成是为主做的，那么服事人就是服事神。</p><p>反过来说，对神没有敬畏，对人也会毫不尊重，就跟耶稣所说的那个不义的官一样，不惧怕神，也不尊重世人。</p><p>神给祭司权柄，是要他们很好的去服事祂的百姓，这包括两个方面，一个是教导以色列人神的话语，过圣洁的生活，就好像我们今天教会的讲道，就是圣道；另一个是当人犯罪的时候，可以透过神所吩咐的献祭，帮助人恢复和神的关系。今天我们没有献祭了，耶稣只一次献上自己就完全洗净了我们的罪。但今天我们仍然有圣礼，就是洗礼和圣餐。但这两个方面，以利的儿子都没有做好。他们违背神的话语，他们对待百姓也不尊重，只是把他们当成自己得利的工具。百姓提醒他们时，他们以武力相威胁。神给他们权柄，他们没有很好去服事人，而是为自己的私欲服务。</p><p>在教会中，在生活中，神也设立一些权柄。这些权柄是更好的服事人，而不是去辖制奴役别人。可10：43，44 ，你们中间，谁愿为大，就必作你们的用人。在你们中间，谁愿为首，就必作众人的仆人。比如家里的丈夫，神给丈夫权柄，不是为自己的自尊心，不是为了命令妻子、子女要听他的，不是大男子主义，而是为了更好去服事妻子和家人。神给牧者领袖权柄，不是为了私欲，不是为了搞政治，不是为了结党营私，而是为了更好的教导神的话语，带领会众一起按神的话语生活，一起侍奉敬拜神。保罗在写给帖撒罗尼迦教会的书信中，提到在那里的服事时写道：“我的劝勉不是出于污秽，也不是用诡诈，也从来没有用过谄媚的话，也没有藏着贪心，这是神可以作见证的。”他对会众“如同母亲乳养自己的孩子,好像父亲待自己的儿女。“保罗在以弗所嘱咐教会的长老时说“圣灵立你们做全群的监督，你们就当自己谨慎，也为全群谨慎，牧养神的教会。就祂用自己血所买来的。”你们不可轻看这些神的百姓，轻看他们，就是轻看主的宝血，轻看主的救恩。</p><p> 以利的儿子滥用神所赐的权柄，17节讲，这二少年人的罪，在耶和华面甚重了，甚重就是很严重了，严重到了一个地步，已经无法挽回了。在旧约创世记18章那里讲，“耶和华说，所多玛和蛾摩拉的罪恶甚重，声闻于我。“好像是说这两座城的人犯罪很严重，严重到风声已经传到耶和华的耳中了，这当然是一个拟人的说法，耶和华遍察全地，没有祂不知道的事，这里的意思就是他们的罪已经到了一个很严重的地步，以至于神必须要采取行动了，所以后面耶和华讲”我现在要下去，察看他们所行的，果然尽像那达到我耳中的声音一样吗？若是不然，我也必知道。“以利儿子的罪甚重了，我们可以预感到即将来临的审判，就像所多玛、蛾摩即将拉所招致审判一样。</p><p>小撒母耳就是生活在这样一个地方，他看到听到的都是很不好的事情，是很亵渎神的事情。哈拿本不应该把他送到这样的地方，上次我们也讲过孟母三迁的故事，一个妈妈应该把自己的孩子送到一个好的地方。美国有一个虎妈，孩子送到最好的学区，最好的学校，严苛的教育方式，每门课都要靠第一。这不是不好，环境不是不重要，好的老师不是不重要，父母的影响不是不重要。但这些不要成为偶像。我们还是依靠上帝，依靠上帝的恩典。小撒母耳虽然是在一个很不好的地方，耳濡目染都是很坏很下流的事情，但是哈拿仍然将孩子送到会幕侍奉神，她不是不爱孩子，但是她更爱上帝，更看重上帝。每年也给孩子做一件小外袍带给他。我不知道为什么只有一件外袍，而没有其他的衣服。但我猜，很可能这不是一件普通的衣服，而是祭司的服饰之一，因为前面提到细麻布的以弗得，在圣经中在描述祭司的服饰时，外袍和以弗得常常是一起出现。哈拿很可能是在提醒小撒母耳惊醒自己的身份，听从神的话语，不要随从不好的榜样。我们感谢主，虽然在很恶劣的环境中，哈拿没有失去这个孩子，撒母耳没有跟着他们学坏，后来成为神所使用的大器。哈拿不但没有失去这个孩子，神反而给她更多的祝福。她生了三个儿子，两个女儿。</p><p>撒母耳渐渐长大，时间也一天天过去，以利也渐渐老迈。虽然以利的两个儿子犯罪，但神不是没有给他们改过的机会，而且是给了非常多的时间。以利听见儿子的事情，就责备他们。这个“听见”到“责备”之间有多长时间，以利的两个儿子犯罪经过多少次，这有点重要。以利在耶和华殿里做大祭司，是主要的负责人。如果今天我们在教会里，或者在公司里，你听见有人每次来都偷奉献的钱，偷公司的钱，有人每次来都有淫乱的事，这不必听见很多次，这你听见一次，你就应该采取行动了，你就要制止了。这是很严重的事，因为这不是一个市场，这不是一个别的场合，这是上帝的殿。这两件事情都很严重地得罪了上帝。以利不是没有责备,只是我们不知道，他们犯了几次错误，以利听见几次，他才采取行动。从经文来看，不是很短的一段时间。这是一个很严重的错误，但不管怎样，以利总算责备了。</p><p>一个人如果愿意悔改，神还是可以使用的。（提后2：21）人若自洁，就比作贵重的器皿，成为圣洁合乎主用。不是我们完全了，神才使用我们。但有一点，我们要悔改，我们若认自己的罪，神是信实的，必要赦免我们的罪洗净我们一切的不义。神不会使用污秽的器皿。圣经新约中，我们看到当魔鬼看到耶稣的时候，他们常常高声说出他是神的儿子，是基督。但耶稣禁止他们。虽然神也可以使用不信的人传扬祂的名，但祂不常用这种方法。神总是喜悦使用信靠和顺服祂的人。</p><p>以利有责备，但是两个儿子并未悔改。并未悔改，以利也没有制止他们，也没有让他们从祭司的位置上退下来。这是更严重的错误。但是，神也很长时间没有采取行动，甚至当神透过神人宣布他的审判后，以利和以利的两个儿子还活了很久，以利也没有让他的儿子退下祭司的位置。时间越长代表神的忍耐和宽容也越长，神的恩典也越长，但神给我们恩典，是希望我们悔改的。以利和两个儿子都没有，后来这两个儿子和约柜上了战场，这也是导致他们死亡的原因，也应验了神的话语。我想如果当初以利早一点悔改，早一点制裁他两个儿子，也不至于招致神严厉的审判，也许他的儿子就不会死于战场。求神帮助我们，我们的悔改是及时的，而不是来不及的。不要等，要越快越好。</p><p><strong>【尊重：得荣耀】</strong></p><p>日子又一天天过去，撒母耳渐渐长大，神和人都越来约喜爱他。而以利和两个儿子长时间都没有悔改，最后神宣布祂公义的审判。我们看到神的审判是非常严厉的，在圣经当中，神的审判，也是神得到尊重的一种方式。【尊重】这个词，还有一个意思就是“得荣耀”</p><p>在出埃及记中，当法老的心刚硬，追赶神的百姓时，神说“我要在法老和他的全军，车辆，马兵上得荣耀。”“得荣耀”这个字和这里的“尊重”是同一个字。</p><p>在利未记9章最后，当神颁布了献祭的条例以后，会幕也造好了，他们向神献祭，神的荣光向以色列人显现，有火从耶和华那里出来烧尽了燔祭和脂油。但是到了10章的开头，一个悲哀的事情发生了，利未记10：1，亚伦的儿子拿答，亚比户各拿自己的香炉，盛上火，加上香，在耶和华面前献上凡火，是耶和华没有吩咐他们的。【凡火】，我们不知道具体的细节是什么，但这里有个修饰词“耶和华没有吩咐的”。各位，神刚刚才颁布献祭的条例，他们就立刻就违反，神必须制裁，结果很悲哀，利未记10：2，3，“就有火从耶和华面前出来，把他们烧灭，他们就死在耶和华面前。于是摩西对亚伦说，这就是耶和华所说，我在亲近我的人中要显为圣，在众民面前，我要得荣耀。亚伦就默默不言。”前一刻也是有火出来，烧尽燔祭和脂油，彰显神的荣耀。这一刻，同样是火出来，同样也是彰显神的荣耀，但却是以审判的方式。各位弟兄姐妹，顺服也好，悖逆也好，神都会被尊重，神都会得荣耀。但是，求主帮助我们，我们是在顺服当中来荣耀他，尊重他，而不是在悖逆当中荣耀祂。</p><p>以利和以利的两个儿子，因他们的罪行招致神公义的审判。虽然受到审判，但是神仍然存留慈爱。35节，我要为自己立一个忠心的祭司。他必照我的心意而行。我要为他建立坚固的家。他必永远行在我的受膏者面前。36你家所剩下的人都必来叩拜他，求块银子，求个饼，说，求你赐我祭司的职分，好叫我得点饼吃。</p><p>神仍然没有弃绝他们，神为他们立一个忠心的祭司，藉着这个忠心的祭司，他们仍可得到祭司的职分。从经文来看，这个祭司似乎是撒母耳，但是后面我们看到撒母耳是被膏立为先知而非祭司，并且撒母耳的家也并不坚固，他的儿子也是不成器的。也有人说是所罗门的时代，不属以利分支的撒督家，取代了以利家这一分支做大祭司。但是，撒督家最后也被非利未系统的人取代。那么这个忠心的祭司是谁呢？就圣经整体来讲，这个将要来的忠心祭司就是我们的主耶稣基督。</p><p>耶稣基督照天父的心意行，荣耀天父，完全顺服。这个荣耀，这个顺服，终极的体现就是在十字架上。约翰福音17章1节，当耶稣钉十字架的时间快要到的时候，耶稣就举目望天说，父阿，时候到了。愿你荣耀你的儿子，使儿子也荣耀你。腓2：8，祂存心顺服，以至于死，且死在十字架上。</p><p>各位弟兄姐妹，很难想象，上帝荣耀自己的方式，竟然是以祂的儿子耶稣基督被藐视，被弃绝的方式。事实上，在我们藐视祂的时候，祂尊重我们，在我们弃绝祂的时候，祂拣选我们。</p><p><strong>赛53：3-6</strong></p><p>3 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样。我们也不尊重他。</p><p>4 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦。我们却以为他受责罚，被神击打苦待了。</p><p>5 哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚我们得平安。因他受的鞭伤我们得医治。</p><p>6 我们都如羊走迷，各人偏行己路。耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。</p><p>弟兄姐妹，神祂给我们这极重无比的恩典，我们不要践踏，不要轻慢，我们要看重主，我们要尊主为大。希望我们是被主设立的一个忠心的祭司，照主的心意，而不是照我们自己的心意做事。我们求主建立我们和我们的家室，坚固的家。不要像那得罪主的人的家室，是衰弱的，是败落的，是没有老人的，是眼目干瘪的，是心中忧伤的。希望我们是永远行在受膏者的面前。</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/64.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撒母耳记上2：11-36&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【引言】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周二的晚
      
    
    </summary>
    
      <category term="撒母耳记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E6%92%92%E6%AF%8D%E8%80%B3%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="尊容" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%B0%8A%E5%AE%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>午夜惊情 A Midnight Surprise</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/23/2018-01-23/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/23/2018-01-23/</id>
    <published>2018-01-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:08:50.249Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/63.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记3:6-15</strong></p><p>有很多激动人心的故事都发生在晚上，夜晚给古今中外无数的作家，编剧提供了许多创意的灵感，成为一个非常特别的戏剧舞台，我不知道你会想到哪些精彩的桥段发生在夜晚，或者深夜，尤其是伸手不见五指，分辨不清楚对方是谁的夜晚 。夜色给整个世界笼罩了一层神秘的面纱，就像梦境一样给人扑朔迷离的感觉，许多在白天不合理不能发生的故事，在晚上看起来似乎就顺理成章了。</p><p>今天我们继续回到路得记当中，我们今天到路得记的中间部分了，这一幕就发生在夜间，在伯利恒城外的打谷场上，会发生怎样扑朔迷离的故事呢？让我们一起读经文吧！</p><p>如果我们对比2,3章，会发现很有意思，都是以婆媳的对话开始，以婆媳的对话结束，而中间的主体部分都是波阿斯和路得这一对男女的故事，唯一不同的事，二章的故事发生在白天，在麦田里，三章的故事发生在夜晚，在打谷场上。二章是一个公开的众人见证的故事，三章是一个私密的，刻意不要让人知道的故事。</p><p>我们现在具体看看今天的经文，6节是一个过渡，就故事的场景从拿俄米的家转换到打谷场，而且特别强调路得一举一动是完全是照着她婆婆的吩咐而行的。</p><p><strong>午夜惊醒</strong></p><p>这是很自然的，波阿斯经过一天的劳累，再加上吃饱喝足，心里高兴，懒洋洋的躺在高高的谷堆旁，虽然没有听妈妈讲那过去的故事，但是望着满天星斗，一闪一闪亮晶晶，很快就进入梦乡了。在远处窥探的路得，看到波阿斯已经熟睡，就按照婆婆的指示开始了她的行动。她静悄悄的看准了，来到波阿斯的脚边，掀开他脚边的被子，躺卧在那里。</p><p>这就是波阿斯的在半夜发生的情形，时间一分一秒的过去，夜间的气温也逐渐下降，因为被子的一角被路得掀开了，所以那人惊醒，很可能就是冻醒了，打了一个冷颤，因为他感觉到脚底板的凉气，想把被子盖好一点。</p><p>冻醒之后，波阿斯昏昏沉沉的翻了个身，要把被子盖好一点，但是这一翻身不要紧，他彻底地清醒过来了，吓出一身冷汗，他看到一个女子躺在他的脚下，这是什么鬼？竟然有个人，她是几时来的，她要干什么？这是要玩仙人跳吗？这是波阿斯充满疑惑的。但是波阿斯很确定一点是，这是一名女子，他是如何得知的呢？可能从装束和路得身上淡淡的香水味，这是路得照拿俄米的吩咐所打扮的。 </p><p><strong>你是谁？路得的人生三级跳</strong></p><p>波阿斯问你是谁？而不是像在第二章的时候问，她是属于谁的？如果我们做一个对比的话，我们可以发现路得地位的变化。在第二章，波阿斯问的是他的属于谁的？问的其实是她的主人，他不是一个自由人，而那是对路得的称呼是摩押女子，跟随拿俄米从摩押地回来的。在前二章中在路得这名字前如果有修饰词的话，那么总是摩押女子路得，整个路得记中共出现7次摩押女子路得，其中5次都出现与前两章，而最后两次出现在第四章波阿斯与那位不知名的近亲教导路得身份的时候提到。第三章完全没有出现摩押女子这个身份。可以说这是路得人生中的一个华丽转身，从一个外邦的摩押女子路得被接纳进入神百姓的共同体。</p><p>现在的路得，回答波阿斯的提问，不再回到，我是摩押女子路得。全然以一个伯利恒永久居民的身份在说话，她自己撕下了“摩押女子”这个标签，而是说我是你的婢女路得，而在她回答的结束，再一次甚至可能会被人认为攀高枝似的，与波阿斯平起平坐了，她说，我是你的一个至近的亲属(go’el)。</p><p>这就是路得的华丽的转身，一个人生的三级跳，从摩押女子路得到波阿斯的婢女路得再到近亲路得。</p><p>弟兄姐妹，我不知道你如何看待这个问题：你是谁？当有一天来到天堂的门口的时候，主耶稣问你，你是谁？你准备怎么回答呢？</p><p>你如何看待你人生的改变呢？你是否也有这样的一个三级跳，你期待的三级跳是什么呢？是从一个农村人到一个城里人再到一个社会精英吗？</p><p>我们在信主前，我们都是摩押女子路得，我们都在在神的圣约共同体之外的一群人，我们与神的恩典无份 </p><p>而我们在生命中与主发生了美丽的邂逅之后，耶稣就成为了我们的主，我们也是他的百姓和仆人，我们与这个神百姓，教会这个圣约群体发生了关系，我们也得到一个特权，我们得以与其他的神的仆人和使女常常待在一处，我们与教会其他的弟兄姐妹有了属灵的团契。他的神也是我们的神，他的百姓也是我们的百姓。</p><p>当我们更加认识主，更亲密与他同行的时候，我们会发现更多与主关系中的丰盛，这是远超过我们所求所想的，我们发现他是那位比弟兄更亲密的朋友，他了解我们的软弱和悲伤，我的每一滴眼泪都收藏在他的皮袋里，我的每一根头发他都数算过了；我每一句还未出口的话语，他都已经知道；我们在世上的每一日，尚未度过，都已经记在他的生命册上了。他向我们所怀的意念是何等宝贵，何等众多，比海沙更多。</p><p>俯就靠近我们这些卑微之人的主，他怀抱我们，安慰我们，怜悯我们，医治我们，也引导我们，归正我们，管教我们，他是爱我，为我舍己，他是我们的近亲救赎者，我们的kinsman redeemer（go’el），赎回一切我们在亚当里失去的产业！</p><p><strong>海誓山盟</strong></p><p>当路得回答波阿斯的问题后，主动向波阿斯提出一个可以说非分的请求：求你用衣襟遮盖我。这是什么意思呢？    </p><p>这是一种婚姻的风俗，在现在有些阿拉伯地区仍然存在，就是男性象征性地用衣角遮盖在新娘的身上。这种肢体语言的表达象征男方对女方的保护。所以这里是路得在向波阿斯求婚的意思，相当于在对他说，请你娶我可以吗？这是一个十分冒险的行动，看起来，我们会觉得路得似乎也太不矜持了吧，要等男方主动嘛。但是我要再说一次的是，路得这看似唐突非分的请求，并非是一个浪漫的请求，而是一个慈爱的请求，为了她的婆婆路得和他的产业的缘故。</p><p>而且这里有一个很微妙的用词，衣角一词发音与翅膀非常相似。这翅膀这个词是出现在第二章中波阿斯对路得的祷告，在那里波阿斯祷告说，愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华─以色列神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。事实上，路得这么说，也是请求波阿斯兑现他的祷告，他的衣角可以成为耶和华神庇护路得的翅膀，也就是说，借着波阿斯的衣角的遮盖来实践耶和华的保护，是路得进入耶和华翅膀的荫下。整本路得记是如何显明神的作为呢？就是透过人的行动来彰显出来！整本路得记不会像别的书卷那样直接说，神就如何如何行，神就使人如何如何……但那些有信心的百姓却可以清楚看得到这是神的作为，借着波阿斯，借着路得，借着拿俄米！（在一二三四章中）</p><p>先前的恩是什么呢？显然是指路得放弃自己的家乡和机会，跟随毫无指望和依靠的婆婆回伯利恒，而末后的恩是什么呢？那就是愿意借着一段婚姻来为拿俄米繁衍后代，来扛起以利米勒家族的责任，这是一种舍己，是在他早就选择的道路上向前迈进：第一章的承诺（16,17），第二章的拾麦穗行动，第三章的求婚。</p><p>根据波阿斯所说，路得这一次的摆上更加令人钦佩，因为他跳过了其他吸引人的选择，没有把自己嫁给小鲜肉，而是来跟从波阿斯这个老腊肉。他知道路得此举并非为了爱情，也非为了财富，而是无私的舍己，来选择对家庭的责任，为要给他的亡夫和拿俄米存留后裔。</p><p>波阿斯对路得的赞美也包含了他自己的一个神学原则，那就是人的慈爱应当得到神的回报，而他是自己作为神回应人慈爱的管道。具体说，波阿斯看见路得身上从先前的恩到后来的恩所展现出来无与伦比的慈爱，必会得到神的慈爱回应到路得身上，而他在这当中看到自己的责任，他深信自己就是神要借着向路得彰显慈爱的管道。他也非常甘愿和自豪能够成为神施恩的管道，我相信他一定是新约中“施比受更为有福”这个教训的坚定支持者和实践者。</p><p>然后波阿斯向路得立下了誓言，我指着永生的耶和华起誓，我必为你尽了本分，你只管躺到天亮。</p><p>而第一章中路得也曾向婆婆立下誓言：你的神就是我的神，你的国就是我的国……除非死能使你我相离！不然，愿耶和华重重地降罚与我。</p><p>我们看到他们都是恪守自己誓约的人，而且他们的誓约都是为了别人的益处，而不是自己的。而绝非像耶洗别的誓约，如果我不叫以利亚人头落地，愿神明重重责罚我。</p><p>我们的救主耶稣正是这种舍己的爱和誓约的终极典范，他为了这誓约被挂在十架上，这誓约完全不是为了自己的益处，而是为了我们的益处。</p><p>他的起誓也给路得了一个定心丸，我必……你只管……。也就是这一切都是我要做的，你不需要做什么！</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/63.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记3:6-15&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多激动人心的故事都发生在晚上，夜晚给古今中外无数的作家，编剧提供了许多
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="誓约" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E8%AA%93%E7%BA%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>风暴中低语的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/15/2018-01-15/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/15/2018-01-15/</id>
    <published>2018-01-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-28T01:15:27.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/62.jpg" alt=""></p><p><strong>王上19:1-21</strong></p><p><strong>引言</strong>：“人生不如意者十之八九”，生活中总免不了烦恼、挫败和打击等不如意之事。对基督徒而言，除了这些不如意之事，在神的许可下，现实中还会有各式各样的风暴临到我们个人和教会共同体身上。当巨大的风暴（比如即将颁布的新宗教事务条例）临到圣约群体教会时，我们不禁会问：神在哪？该如何来面对呢？</p><p><strong>正文</strong>：对于这章经文，我们可以从“信仰风暴”这个角度来理解和消化它。这章经文可以分为三部曲，分别是风暴的突起（1-8）、风暴的微调（9-18）和风暴的延续（19-21）。我们将从中一一带出神的信息。</p><p><strong>一．风暴的突起：山雨欲来（v1-8)</strong></p><p>话说在18章神人以利亚以天火神迹证明耶和华是真神，他又以恒切祷告为北国带回了久违的雨水。那么，亚哈王会如何回报以利亚？经文说到他把迦密山事件一五一十告诉了王后耶洗别，尤其是巴力被耶和华击败、巴力先知被杀害等事。这激发了王后的烈怒与仇恨！她立马派人通牒得胜的以利亚：别得意太早！明日此时我若不杀你，愿神明惩罚我，加倍惩罚我！毒誓的背后可见她的歹毒与决绝！因着耶洗别在北国独裁的权力意志，于是乎一时间风起云涌，一场血雨腥风在所难免！而此时的Elijah才刚尝到胜利的甜头，享受片刻的成功。在18章的后面，更新盟约的百姓顺从Elijah击杀了巴力先知，Elijah也奔走在王马车前向耶斯列城宣布雨水的来临。亚哈似乎会因着眼见的一切而设立Elijah为首席先知，让他带领Israel回归真神信仰，从而迎来信仰复兴。但玫瑰色的梦被耶洗别撕碎了！剧烈的风暴已经突起，霎时间山雨欲来风满楼！收到通牒和威吓的Elijah一下子被扔进冰冷的现实世界。深知王后的残暴冷血，Elijah来不及多想，甚至来不及祷告，只得在惊恐中仓惶出逃，远离这是非之地。他一口气与仆人从北国直跑到南国犹大的最南端别是巴。接着又丢下仆人孤身在旷野行走，最后坐在树下求死！为什么求死呢？只因为他小信、怕死？我想不尽然，要知道就在前一刻（18章）面对亚哈和450个先知时，Elijah毫无惧色，公然指责他们并信心十足呼求上主！那为什么此时Elijah软弱到这般田地？请看民11:13-15，在旧约中名气更大的Moses也曾有过求死之心，对照一下就能略知Elijah的心境了。对Moses而言，带领百姓的责任过于艰巨，他们实在是顽梗悖逆、忘恩负义、油盐不进！在如此现实面前，Moses实在受挫、沮丧。想必Elijah也是如此：我已经受够了！如此无知、善变、心持两意的国君和百姓，Elijah前一刻刚尽最大努力使他们更新与神立约，下一刻他们不仅重回旧路、将神抛弃，更是在背后捅Elijah刀子。Israel的归正和复兴在他有生之年是不会发生了！他实在是不及那些曾经给以色列带来复兴的列祖。在这无助感和挫败感中，他斗胆求死！在此我们看到神的仆人有血有肉的一面。在极度的失败和疲劳中，Elijah席地入睡了。就在此时，掩面多时的神开始走近这位失败的先知。神先借天使赐食物来加添他体力，接着引他到达何烈山——Israel的起源和建国之山。出埃及记告诉我们，神曾在此呼召Moses救赎以色列，也在此与Israel民族订立国家之约。此次神带领仆人重返何烈山，回到Israel的起点，势必有重大的启示和事件会发生。</p><p>这一段经文指出：信仰风暴源于敌神的邪恶政权要铲除神的仆人和信仰的果实。剧烈的风暴也显出先知人性的真实与有限。我们似乎可以看出Elijah暂时的失利，一个原因是他对人性和现实有些乐观，他以为带来了持久的复兴，没料到那不过是昙花一现，亚哈政权和Israel百姓很快倒戈相向，吓得他措手不及！春风得意的Elijah在突起的风暴面前兵败如山倒。这并不是Elijah独有的经历！往往我们个人和教会的软弱正紧跟在成功后面。经文的提醒是，地上可见的成功、得胜和复兴，都是有限的、暂时的，甚至很容易就转瞬即逝；如果我们因一时的成功和胜利就开始得意洋洋，或停滞不前、或麻痹轻敌，那么可怕的失败和软弱极可能接踵而至。对于罪恶和黑暗的人性，我们要有现实的眼光和头脑，不可把我们的目标放在地上看得见的成功和胜利上面，否则只会措手不及而陷入软弱和失败。保罗曾说到我们不要顾念所看见的，乃要顾念所不见的，因为所看见的暂时的，所不见的是永远的（林后4:17-18）。这是一个极其实际和适切的提醒！</p><p>同时，临到Elijah的风暴也告诉我们：信仰历程少不了逼迫这种风暴。正如保罗在Acts14说：我们进入神的国，必须经历许多艰难。新约中的许多书卷都论到逼迫的风暴。对于逼迫若缺少提前的防备措施，尤其是心理预备，到时候，对于个人而言，信仰的小船说翻就翻；对教会而言，跌倒的将是一大片。有人会说：为什么神让逼迫临到教会呢？答案是神的美意，神要试验和炼净教会！今天许多时候，我们感觉耶稣是要给我们带来喜乐、平安，似乎信仰是为除去我的烦恼和困难，带来健康与平顺而存在。不知不觉，信仰成了满足我、解决我各种问题的、治疗性的主观宗教；而不是那个以超越之神为中心的客观真理，它要击败一切的罪恶和权势、降服世人来敬拜基督！当我们陷入这种错误、被这种世俗病毒入侵时，逼迫就成了神炼净和更新我们信仰的策略。而唯独透过受苦和十字架，罪人才能看到和认识上帝。（《论做十架神学家》Gerhard Forde，P76）神借着逼迫和试炼，要颠覆我们人本的信仰观，让我们看到信仰不是为了满足我们的需求和欲望，而是以神的旨意为中心。在现实的艰难和逼迫中跟从神，为之而生，为之而死，这才是真实而纯粹的、超越性的基督信仰。既然如此，我们需要问自己：下个月逼迫就要来了，我有开始预备去面对吗？</p><p><strong>二．风暴的微调：斗转星移（v9-18）</strong></p><p>在何烈山山洞中，Elijah与神相遇了。耶和华主动询问：你在此干嘛？有人以为Elijah的回答只是一味在宣泄负面情绪，自恋又自怜。其实不然！他是在以先知圣约检察官的身份向神禀报工作状况，一方面他忠诚热心服事；另一方面，圣约子民却顽梗、背约到底。在遵照摩西之约来控诉以色列负面现状的同时，Elijah是有一些较为失落的情绪，但并非有意夸大事实，而是按他知道的事实向神做出汇报和指控。Israel此时确实处于极端败坏的光景中，而他也确实孤立无援，是唯一公开反对和指责亚哈政权的先知。神对Elijah的回答没有否定或责备，表明神站在Elijah一边，认同他的处境和感受。接着，神呼召他从洞中出来“站在…我面前”，这是什么意思呢？神一般用此指示任命仆人并安排服事。可以确定的是，在Elijah低落的状况下，神在肯定、坚固和恢复他的服事，呼召他重新担负先知的职分。此时，神从Elijah面前经过，有烈风、地震、火焰接连出现，但神不在其中，反倒是最后有微小的声音（另译“温柔的低语”）。许多人对这几节难于理解的经文“不在…不在…不在…有微小的声音”做出种种主观的猜测，但v9-18整段经文给了一些暗示。这段经文有平行结构出现。神两次相同的问话，Elijah两次相同的指控性回答，接着是烈风、地震、火焰三连环出现，这些现象常出现在威严的神施行审判的情景中。与此三连环相对应的是膏立哈薛、耶户和Elisha三人，他们三人象征三把审判之刀将临到万恶的亚哈王朝。如果这个平行结构成立的话，那么最后“温柔的低语”就平行于18节，这个低语不是象征神倾下的审判，而是代表神恩典的同在，指代审判风暴中将有大量的余民蒙神保守、幸存下来。这些未曾敬拜巴力的百姓有7000人之多，这表示余民的众多和完全。也就是说，神接受Elijah提出的指控，不再宽容和饶恕亚哈王朝，因为在迦密山事件中亚哈本有最后的机会，但在耶洗别变本加厉的报复中，他们亲手葬送了这唯一的机会，他们自掘坟墓！耶和华要按照摩西之约审判和拆毁亚哈政权，像神之前拆毁北国的耶罗波安和巴沙王朝一样。破坏性的烈风、地震、火焰相继出现，象征神对亚哈所降的审判之灾络绎不绝，外有邻国哈薛的军事之刀，内有耶户的兵变之刀，最后还有Elisha的神谕之刀。这审判三连环必将灭绝亚哈家。神不曾恩典地临在于这些审判中；相反，伴随温柔的低语，他的同在将临到那些遭逼迫的忠心余民，他们将因神的同在而在风暴的动荡中得蒙保守！亚哈政权愚昧地兴起风暴来消灭神的仆人和百姓，但是神另起风暴来消灭那些敌神的恶人和专政！或者说，全智、慈爱、大能的神对风暴进行了微调，他来了一招神奇的斗转星移。结果，正在进行的风暴没停止，但风暴攻击的对象发生了微妙的调换。与此同时，借着微调，神在风暴中正向自己忠心的仆人低语！神的低语不单是安慰Elijah，更是对于神百姓的未来给予Elijah一个保证：神将亲自保守大群忠心的余民、复兴的族类，尽管Elijah不能亲眼目睹复兴！神在风暴中低语：按现实和眼见来说，Israel的信仰复兴没有一丝希望，即使是Elijah也无法做到；但从神的定旨来看，在审判之后，Israel的复兴大有盼望！</p><p>前年9月出台的《宗教事务条例修订草案》即将在二月份出台。我党在中国梦的宏伟异象指导下坚决要将基督教中国化，他们定意要铲除私立传道人、取缔私设聚会点，对城市家庭教会进行严密的网格化管控，一场逼迫性的台风即将登陆！在过去一年，我们已经耳闻他们对一些教会采取的恶劣行动，接下来的行动只会更加疯狂。风暴在即，许多的教会对此采取了一些应对措施。我们也在采取措施。但我们更要聆听神在风暴中对教会说什么。二战时期，德国纳粹政权几乎成功收编和改造了德国教会，但一群以《巴门宣言》为宗旨的教会领袖和信徒坚决抵制希特勒的宗教统战和逼迫，最终纳粹垮台了，而德国教会幸存下来；前苏联斯大林等领导人同样疯狂残害和摧毁教会，一时间东正教会几乎被彻底铲除，但最终倒台的却是前苏联政体，而东正教会却迎来了劫后余生和复兴。一切迫害神教会和百姓的势力，最终是迫害神自己。神定意为他的教会行动；定意兴起审判之刀临到这些敌对神的势力，让那些煽动风暴的势力被突然微调的风暴所毁灭；同时，神让自己忠心的余民得着奇妙的保存，甚至大大复兴！神曾向在埃及受到法老王迫害的Israel如此低语，神曾向遭受巴比伦帝国掳掠和奴役的犹大人如此低语，神今日也在向基督的教会发出同样的低语。神在风暴中发声和低语，他的同在未曾离开，神在宗教风暴中一直与他忠心的百姓同在，神要暗中保守和眷顾他们，直到风暴的过去，直到风暴之后复兴的来临！他有斗转星移的大能，盼望我们在接下来的逼迫风暴中单单聆听和信靠神的低语，不畏惧眼见的一切，以神的低语和信实为粮，竭力站在神的一边，专心盼望他即将带来的保守和复兴。愿我们因着听见的低语而有超越风暴的信心！</p><p><strong>三．风暴的延续：勇担天召（v19-21）</strong></p><p>神要通过信仰风暴带来审判和复兴。这神奇的通盘计划借着风暴而施展和成全，远超出了Elijah所求所想的，也给了他超越眼见的信心和定心丸！神的低语没有完全止息风暴，却止息了神仆人的挫败；耶洗别主导的迫害还在延续，但Elijah已经从神低吟的话语中得到确据和力量，从软弱中变刚强。于是他毅然地离开了何烈山，重新担起他的先知呼召。途中偶遇了正在耕地的Elisha。24头牛可见他家境的富裕，Elijah就将外衣披搭载Elisha身上，这是一个非正式的授职仪式，表明Elijah将自己先知的衣钵传承给他。如果是在和平和复兴的年代，被授予先知的职分可谓是莫大的荣誉和福分；但是现在，北国民众的信仰几乎破产了，迫害的风暴没有停息，这个授职可谓是烫手山芋，没有丝毫的荣誉和福分可言，所带来的只有风险、孤立、挫败、苦难。（这如同《天龙八部》中虚竹从残废的无崖子那儿承接了逍遥派掌门一职。）感恩的是，主已经预备好这个年轻人。他甘愿来跟随这个挫败、落魄、遭受迫害的先知。只是他要先辞别父母，Elijah也应允了。同时，Elisha也自断后路：宰了一对牛，烧了套牛的器具，从此头也不回地跟从师父Elijah，陪他一起面对那个时代的风暴，也成为神的审判之刀和风暴来摧毁亚哈王朝。在Elisha回应属天呼召的过程中，他如同他的师父Elijah，在不信和悖谬的世代，迎着风暴来勇担天赐的召唤和使命！借着他的跟随，神的低语正在应验：神审判的开关已经启动，而神也正在保守和复兴忠心的余民。这些都讽刺性地回应着本章的开头。Elijah不仅没有被杀，反而一人变两，力量得到倍增；同时，虽然不是王后的原意，但神将按照她毒誓的内容，加倍惩罚她，不仅取去她的性命，连她夫君、儿女的性命都将被取去！神的震怒大过了世间一切诸王、政党权势的烈怒！恶势力终将被自己煽起的风暴所吞灭、所反噬！而神子民正在（看似风暴、却是）和风细雨中成长和复兴起来！</p><p>神在风暴中的低语不仅带来安慰和激励，同时伴随着崇高的属天呼召：忠于真神，忍耐到底。Elijah和Elisha先后担负起了这个属天的呼召，放下所有，迎难而上，在那个充满邪恶和逼迫的时代坚定跟随神。有人以为今天这个时代有所不同了，今天的要求降低了，神没有给每个信徒这么高的要求，这个要求只是给少数人的。许多人喜欢一个带来荣誉、舒适、安稳和繁荣的基督教，不喜欢一个羞辱、受苦、付代价、受逼迫的基督教。这种追求荣耀神学的信徒在今天有很多，他们甚至从圣经中找根据，使自己心安理得。但新约的教导恰恰相反！腓1:29保罗说到：因为你们蒙恩，不但得以信服基督，并要为他受苦。彼前2:20-21说到：但你们若因行善受苦，能忍耐，这在神看是可喜爱的。你们蒙召原是为此。大量的新约经文都告知我们：神在基督里呼召教会全体要在各种处境中，尤其在逼迫和受苦中都要追随基督，忠心到底。类似的经文可以总结为基督自己的话（可8:34-35）：若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我和福音丧掉生命的，必救了生命。耶稣指的是：我们要完全向着自私自利而死，和对他完全的委身。（D.A.Carson《当主耶稣面对世界》P202）在今天的处境中，因着新宗教条例而来的逼迫，可以说是神量给他教会的十字架。追随一位头带冠冕、手握权柄、凯旋归来的君王被人看为是明智的，而唯有像Elisha一样，跟随一位看似落魄、失败、受迫害的耶稣，借着背起逼迫的十字架来跟随受苦的弥赛亚，才证实我们是追随基督的，我们正勇担天召！那么我们是感伤的悲剧性英雄吗？断乎不是！按照约翰·派博的话来说：我们是一群喜乐主义者！为什么？因为在我们受苦和背十架之先，有神喜乐的福音、有神在风暴中发出的低语临到了我们！什么低语呢？我们一起来读约12:31-32。这是主即将上十字架前最后一次公开讲道。他论到：当他上十字架时，从肉眼来看是主受审判，遭羞辱，被打败，但实际却是这个不信的世界遭受了审判，这个世界的王将因着耶稣的十字架而被击溃和驱逐！看似撒旦和世界向耶稣煽起的风暴成功达成恶毒的目标了，实际却是自己被审判的风暴彻底击败而垮台。同时，因着主的被钉和即将的复活，耶稣将在荣耀之中被高举，万国万民将会归入基督，进入神国，从而迎来有史以来最伟大的复兴！耶稣并他钉十字架是神在风暴中对我们的低语！现如今，因着基督的十字架，世界和其上的王已经被审判，已经倒台了；抵挡神的风暴虽然没完全停止，但确实已经发生根本性和关键性的微调！耶稣在十字架受难中发出审判罪恶和复兴神国的宣告，也成了在我们的逼迫风暴中神对我们的低语。这微小的低语唯有借着信心的耳朵才能听见，而这声低语将带来最真实的安慰和激励，并赐我们力量来担负持续风暴中的属天呼召：追随基督，忠心到底。这是我们门徒呼召的本质！有一首福音歌曲表达出了属天呼召的精义：</p><p>我已经决定，要跟随耶稣；我已经决定，要跟随耶稣；永不回头，永不回头！</p><p>虽无人同走，我仍要跟随；虽无人同走，我仍要跟随；永不回头，永不回头！</p><p>十架在前头，世界在背后；十架在前头，世界在背后；永不回头，永不回头！</p><p>结语：受挫的Elijah因着神在风暴中的低语得着了能力，来重新担负属天的呼召。盼望我们从现在开始预备面对即将来临的风暴，更要学会去聆听神在十字架福音中的低语，神在风暴中的低语将给予了我们回应天召、超越风暴的能力！</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/62.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王上19:1-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;：“人生不如意者十之八九”，生活中总
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="风暴" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E9%A3%8E%E6%9A%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>拿俄米的计划 Naomi’s Plan</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/08/2018-01-08/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/08/2018-01-08/</id>
    <published>2018-01-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:08:57.213Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/61.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记3:1-5</strong></p><p>过去一整个12月份，因为各种节期还有洗礼的安排，我们只是分享了一次的路得记系列讲道，今天我们需要重新回到这卷书当中，这卷书我们已经完成一半了，四章路得记我们已经分享了两章。可能有的人都已经忘记路得记前半部的内容了，那我们花几分钟的时间简单地回顾一下路得记过去两章的内容……</p><p>在整个收割的季节的完全结束了之后，对于这对可怜的婆媳来说，这是一个蒙恩的季节：他们没有栽种，却分享了收成。在这个收割的季节中，拿俄米和路得婆媳俩完全没有任何缺乏，反而是绰绰有余，神透过波阿斯向他们彰显了丰盛的慈爱。她们在物质上暂时没有什么缺乏了，这时的婆婆拿俄米也从开始的埋怨神，变成了对神感恩，透过她回国之后的这一切经历，她感受到了神的慈爱，她知道了神是那位恩待活人死人的神 。<br>慈爱，hesed，这是路得记一个非常重要的主题，第一章，路得向拿俄米彰显了她的慈爱，第二章，波阿斯向路得彰显了他的慈爱，而第三章一开头，我们看到终于轮到婆婆拿俄米向路得彰显慈爱了。第一章的慈爱是一个坚定的决定，第二章的慈爱是一个意外所促成的，而第三章的慈爱则是一个精心的计划。  </p><p><strong>拿俄米的目的：永恒的家 (v1)</strong></p><p>而这节经文，按照直接的翻译是这样的，女儿啊，我不是应该确保你有一个永远的家，有个地方可以安身吗？这是拿俄米作为一个家长的责任，拿俄米对待路得就如同是自己的家人一样，她要给路得一个确定的保障，使路得有一个归宿。她想到的不是眼前的苟且，而是诗和远方……</p><p><strong>拿俄米的认定：波阿斯是至近亲族（v2）</strong></p><p>一个在以色列中无名无份的路得需要波阿斯这样的近亲救赎者，波阿斯本来与路得是不同身份的人，一个是犹太人，一个是外邦人。但因着某种关系，波阿斯成了路得的近亲救赎者。我今天要带领你从这个角度来看待我们的救恩和基督的人性。在救恩这件事上，我们是一群处于彻底绝望悲惨状态当中的罪人，而基督这位与我们本质完全不同的神，为了救赎我们，他道成肉身降生在了我们的当中，他成了人的样式，他成了我们的朋友和弟兄，他成了我们的长兄，他与我们认同，他成了我们至近的亲属，他赎买了我们作为神儿女所失去的一切产业。基督是那位终极的近亲救赎者……</p><p><strong>拿俄米的计划：精心设计(v3,4)</strong></p><p>她也早就想好了整个机会，而不是突然的灵机一动，突发奇想，是精心预备的计划。这个计划是精心设计的，勇敢的，冒险的。</p><p>这是拿俄米的主动，要去促成一件事。愿耶和华恩待你，就如你恩待我和死人一样。路得是神的器皿，要来祝福婆婆。现在轮到拿俄米成为一个祝福路得的器皿，透过一个冒险的精心设计的计划！</p><p>当初亚伯拉罕也有一个大胆冒险的行动，表现出他对神的信心。在那个计划中（详细分享……）。当那个事件结束的时候，他说耶和华的山上必有预备！而在两千多年后，神在同样一座山上，献上了自己的儿子耶稣基督，这是神最大胆和冒险的一个计划，这是这个冒险计划的顶峰，他将自己的独生爱子交在一群罪人的手中。</p><p>这是神一个冒险的计划，这显明了神的慈爱，罗5:8说，唯有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。这是一个宇宙性的终极的冒险，没有神的那个冒险的计划，我们就都还在绝望的悲惨光景中。神的计划从创世记到启示录一步步启示出来，其中的最高峰就是借着他的儿子，成为我们这些罪人，亚当的后裔的近亲救赎者，使我们得着一个永恒的家园，属天的保障。而在现今的世代，神的计划这是借着教会来成为他的见证，他的计划的执行者，为要借着教会使天上执政的、掌权的，现在得知神百般的智慧。 这是照神从万世以前，在我们主基督耶稣里所定的旨意。</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/61.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记3:1-5&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去一整个12月份，因为各种节期还有洗礼的安排，我们只是分享了一次的路得记系
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="慈爱" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%85%88%E7%88%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一天新似一天 Renewed Day by Day</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/01/2018-01-01/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/01/2018-01-01/</id>
    <published>2017-12-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:09:02.375Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/60.jpg" alt=""></p><p><strong>林后2Cor 4:16-18</strong></p><p>一下子我们就来到了2017年的最后一天了，时间过得真快，不知道你回首过去一年，当初定下的小目标完成得如何呢？这一年都有那些值得庆贺的事情，有那些希望摆脱的回忆呢？这一年你经过了怎样的高山低谷，你与神的关系有经历了那些摔跤和挣扎呢？</p><p>过去一周，我和师母的生活就像打仗一样，每天都被突如其来的各种消息所心跳加速，看到生命的离去，也看到生命的转为危机，看到忧伤的父母和儿女，这每一件事都牵动着我和师母的心，提醒我们跪下祷告和起来走出去，让我们有幸可以接待和安慰受伤的灵魂。期待2018每个会友都有主所赐出人意外的平安。</p><p>我们的生命就是这样日复一日，年复一年，对于我们基督徒而言，更是周复一周！一转眼，明年就是我信主20年，也是光谷教会的10周年了。</p><p>当神创造天地以来，他就设定了时间，春夏秋冬四季，有播种收成，他铺设穹苍，叫星宿各归其位，按照自己的轨道运行，他造了一个大光叫做太阳，命令地球自行旋转，就形成了我们的白天和黑夜，他也造了一个小光，叫做月亮，命令它围绕地区旋转，就形成了月圆月缺，就形成了月份，神也叫地球围绕太阳旋转，我们就有了一年的周期，神也安排地球有黄赤交角，这就形成了春夏秋冬四季和不同纬度的不同生态。让我们的生命和所生活的环境不再单调。</p><p>地球带领着我们继续围绕太阳旋转一周之后，就是一年过去了，今天就到了这时刻，2017年的最后一天，下午我们会有回望一整年和展望2018年的年度祷告会，强烈鼓励大家参与。</p><p>无论你愿意不愿意，时间都是一样的速度，对于每个人一样的流淌，这个是客观的不可改变，我们必须去接受的事情，我不知道未来的科技发展，是否可以实现时间旅行，但是我们的文艺工作者早就实现了，透过一出出层出不穷乐此不疲的穿越剧。</p><p>随着这个不可改变的神所设计的事实之外，带来另外一个不可改变的副产品，那就是我们的身体会逐渐的衰老朽坏，这是姐妹们最不能接受但是必须要接受的一件事，虽然我们试图用各种的方法来延缓这一过程，这也形成一个极大的产业，每年让许多的女生心甘情愿的打开她们的钱包。这些年，电梯广告给我普及了许多知识，什么叫SKII，什么叫玻尿酸，还有许多我一时说不上名字的高级玩意。</p><p>但是无论我们如何努力，我们的外体都会一天一天毁坏，这是不可抗拒的，但我们还是对它百般的保养顾惜，希望鱼尾纹晚一点爬上来，希望眼袋晚一点垂下来，希望他可以继续保持活力。女人通过化妆品，男人通过健身，这是两条不同的j近路来保养顾惜我们的身体，但是目的一样。</p><p>无论如何，做或者不做，它就在那里，它都在向着朽坏的方向走去，尤其是当我牧会以来，发现人的身体真是衰老的很快，常常让我唏嘘的一件事就是，每当我打开电脑，电脑会自动提醒我这是你几年前今天的照片的时候，每当此时我就陷入了沉思，照片中这个年轻帅气，意气风发的小伙子是我么？以前一口气上五楼，心不跳，气不喘，如今弯腰系个鞋带都感觉脑门气血上涌。以前上树摘果，下湖摸鱼都是灵巧如蛇，如今到沙发角落给孩子捡个玩具都感觉手臂要脱臼一样酸痛。过去这半年，教会也经历了许多风风雨雨，高山低谷，师母也是各种劳心劳神，身体大不如前，颈椎，背和腰也开始各种毛病都浮现出来了，作为老公，我看着其实挺心疼的。但是这就是我们的必将朽坏的身体，必将逝去的青春，有一天必要向神交账的教会。</p><p>但是圣经提到另外一件比我们身体更重要的东西，就是我们的内心。和合本把它翻译做内心。与外体做一个对比，其实原文的意思就是外在和内在，或者有的译本翻译做外面的人和里面的人，或者外在的躯体和内在的生命。我们的身体一年一年长大，我们不需要做什么都会如此发生，但是我们的内心呢，也会相应的一年一年长大吗？这也会自然发生吗？不会！相比外体的长大是客观的，而我们内心的长大和更新则是主观的，需要我们刻意的精心的去建造和追求的！今年曾经有一本书成为热点，叫做《巨婴国》。就是说到我们许多人年龄上是成人了，但是心思意念上还是一个幼稚的孩子。我想我们每个人都会在我们身边发现这样的人吧，或许我们自己本身就是一个这样的人。</p><p>和合本翻译做内心也使不错的，因为从圣经的观点来看，心是一个人生命当中最重要的部分，内心就代表了内在的人，代表了内在的生命。圣经当中的心不是一个现代医学上的心脏的概念。而是一个属灵的概念，他包含了我们的理智意志和情感。是心代表了一个人的位格，而不是身体。所以整本圣经当中如此之多的提到我们的心，我们的心要如何改变，我的心，你要称颂耶和华，我的心，你为何在我里面忧闷。又说，人心比万物都诡诈，坏道极处。</p><p><strong>你要更新你的内心</strong></p><p>许多人都很喜欢的一节旧约箴言就是箴言4:23，你要保守你心，胜过保守一切（或译：你要切切保守你心），因为一生的果效是由心发出。我肉体来说，我们的心是最重要的器官，每年许多人死于心脏病，但是你想过吗？其实对于灵性来说，我们的心更加是属灵生命最重要的器官。这节箴言就很清楚的告诉了我们这一点，我们一生的果效都是从心发出的。改变发型容易，改变饮食习惯也可以克服，而现代科技可以让我们改变脸型，鼻型。甚至是改变性别都成为可能。我认识师母的时候是长发的，现在她是短发，但是他对我的心和我对她的心都没有改变，这是最重要的。</p><p>弟兄姐妹，你要保守你的心，“保守”这个词在其他中文译本多翻做“谨守”，英文译本多为keep或watch over。这是一个刻意的，主观的行动，不是自然发生的，你要去谨守你的心，因为我们的心实在是容易被搅扰，被引诱，变得刚硬顽梗，偏行己路。你的心就像一个蹒跚学步的小孩子，你需要刻意的去盯着他，不让他脱离你的视线。这是我们许多父母都知道的。因为一眨眼的工夫，你的熊孩子就会把水杯打翻在你的电脑上，或者去抠什么电源插孔，外面的世界一切对于这个小孩子都充满了好奇，就像这个世界对我们的心充满了诱惑，如诗歌所唱，我深知道我心软弱，容易离开我上帝。我们深知，这句话确实是我们人生的写照。所以我们需要保守或者谨守我们的心。</p><p>这也是师母最多为我们的孩子祷告的一节经文，孩子的外在行为暂时在各种威逼利诱下可以表现得很好，但是最重要的是心的改变，因为一生的果效是从心发出，而不是暂时的外在行为。这也是我常常为大家每一个会友祷告的，有的时候，我们可以看到某个弟兄姐妹在一段时间当中表现得很积极很火热，但是不久之后，就冷淡，不冷不热了。一个很重要的原因是人没有谨守自己的心，自己对神的那颗火热的心，一开始是火热的，但是慢慢地当世界的诱惑来到的时候，当外在环境的压力来到的时候，当自己被误解，或经历到一些从人而来的不愉快的时候。我们真的需要来谨守我们的心，是向神，而不是想其他任何人事物。撒旦很容易理由各样的破口来攻击我们，让我们服侍神的心，委身教会的心冷淡下来。</p><p>到了新的一年，我们作为一群神所立约的子民，我们也要来到神的面前，回顾更新与他所立的约，作为一个地方教会的会友，我们也需要再一次提醒更新我们与教会的立约，就是我们的会友誓约，在过去的一年中，我是否按着会友誓约所承诺的去行，行的如何呢？在新的一年中，我可以如何立定心志去成为一个荣神益人的会友呢？</p><p>这个世界每一天都加速来诱惑我们的心，来远离神，今年可以让我们分心不专心甘分跟随神的事物一定比去年多，明年可以让我们分心不去跟随神的事物也一定比今年更多，就是这样，日光之下没有新事，但是魔鬼会不断花样翻新地来对待那些真正跟随主的人和主的教会。新的一年会有新的挑战，如果明年新的宗教政策的实施给教会带来逼迫，我们正常的聚会遭到阻挠，我们要如何保守我们的心呢，是妥协放弃，退会家庭甚至放弃聚会呢，还是持守我们在神面前的本分呢，谨守我们的心呢？使徒保罗鼓励年轻的提摩太说，神赐给我们不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心。你不要以给我们的主作见证为耻，也不要以我这为主被囚的为耻；总要按神的能力，与我为福音同受苦难。</p><p>愿在这新的一年还没有来到的时候，新的逼迫还没有来到的时候，我们就预备我们心，谨守我们的心，不至于当属灵的炎热和干旱来临的时候，我们就枯萎凋谢不结果子。</p><p>著名的人文学者弗朗西斯·培根说过一句话：事物会自发地向坏的方向发展，除非它被刻意地向好的方向引导。而现代物理学的熵增定律告诉我们，一个孤立系统不可能朝低熵的状态发展即不会从混乱变得有序，而是反过来，总是从有序变得混乱，或者说混乱的程度会不断加增。（比如我们的耳机绕线）</p><p>所以，我们需要刻意得去更新我们的内心，好消息是，我们里面有一位宝贵的，那就是圣灵，圣灵会来每天更新我们的内心，这就是保罗在这里说，内心却一天新似一天。那是圣灵的工作。圣灵在基督徒内心更新的工作不是神恩独作的，而是需要我们意志上的选择，我们要去选择顺服圣灵还是顺服我们的肉体，当我们去顺服圣灵的工作的时候，我们的内心就能一天新似一天。而顺服肉体就是死，著名的清教徒约翰欧文说，要么让罪治死你，要么让你治死罪。圣灵是一切美德和善行的源头，然而操练这些美德和实际行出善行的却是信徒。他‘在你们心里运行，为要成就他的美意’。</p><p>我们活在一个更新改变的时代当中，我们手机的应用巴不得每天都催促你去更新，我为了减少麻烦，我一般都是在应用商店里面关闭自动更新，一直使用老的版本。虽然他老是提醒我要升级。常常发生一种悲剧的情况，就是当我想打开大众点评，优惠买单或者打开某个共享单车应用想要领一张月卡的时候，发现版本太低无法打开或无法使用。造成许多的不便。圣经说我们的内心也是一样，如果不去更新的话，我们就不能跟随与主同行，我们无法领受神要赐给我们的新的恩典，因为我们内心属灵的版本太低了。我们许多人信主好多年了，内心还像是一个属灵的婴孩，孩子吃奶，不能吃饭，还在老我的思想模式当中。而且更糟糕的是，如果我们的心不去靠着圣灵更新，那么这个世界就会更新我们的内心，你不需要主动去做什么，每天透过媒体，你身边的环境就不知不觉的更新你了。</p><p>唯愿我们在新的一年中，时常刻意地去顺服圣灵的引导来更新自己的内心，让自己的内心一天新似一天，一天比一天刚强，让主在我们的心中居首位！</p><p>尤其是我们信主越久的，越不容易去做这件事，一个初信者反而更容易立定心志去做这件事，在信仰上他是热情的，新鲜的，充满活力的，而一个信主越久的人，他可能在信仰上经历过失败和挫折，或者曾经与现实的争战中失败过，慢慢地就不愿意去操练这些最基本的了，慢慢成为一个已经忘了初心，得过且过，老油条的基督徒了。惟愿今天我们所有人，不论你是新基督徒，老基督徒，让我们都一起立志去依靠圣灵在新的一年，让我们的内心一天新似一天。</p><p><strong>身体的苦楚是暂时的</strong></p><p>保罗说，所以我们不丧胆，为什么会在外体虽然朽坏之前说我们不丧胆呢。其实原因在前面我们没有读出的经文，保罗是遭遇了什么要说不丧胆呢？显然是他遭遇了一些东西，才会说我们不丧胆。那么是遭遇了什么呢？为什么后遭遇这些呢？这些问题的答案都在前面的经文里。</p><p>保罗遭遇了什么呢，前面几节的经文如此说，8 我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望； 9 遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。 10 身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。 11 因为我们这活着的人是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。 12 这样看来，死是在我们身上发动，生却在你们身上发动。</p><p>这是保罗所遭遇的，保罗的身体和心灵都受到了极大的逼迫。当我在预备这片讲道的时候，我似乎有一点点能体会保罗的心情，因为我过去这半年所经历的就如果保罗在这经文当中所说的，感觉好像四面受敌，许多时候感觉心里作难，许多时候感觉遭逼迫，感觉要被打倒了！许多个夜晚为了一些会友的生命挂心夜不能寐，内心极其痛苦，感觉被交于死地一样。</p><p>许多时候，我和师母在巴不得主啊，你早点回来吧，结束这一切吧，让我们都回天家，就没有这些忧心的事了。</p><p>而保罗为什么会遭遇这一切呢？第一节告诉了我们原因，因为他蒙了神的怜悯，受了这职分！保罗的遭遇来自于他神圣的呼召，来自于他的职分。当我看到这里，我就释然了，这是必然遇到的，蒙了这神圣的呼召，就必然会有这样的遭遇，也正是因为这是职分是来自神的呼召，所以虽然外在会经历这些遭遇，却可以不丧胆，四面受敌却不被困住，心里作难，却不至失望，遭逼迫，却不至被丢弃，打倒了，却不至死亡！</p><p>而且因着那个永恒盼望的缘故，与那个永恒的盼望相比，这只是至暂至轻的苦楚。我们知道这一切都会过去，这样的情况不会持续到永恒。在新的一年里，上帝会为我们，为光谷教会谱写新的篇章。</p><p>这里我也想请你回想，在过去这一年当中，你的生命有什么难过的坎儿，是让你觉得受困的，或者是你学习或工作上无法突破的瓶颈，或者是你的夫妻关系，或者是你的亲子关系，或者是你与导师的关系，与室友的关系，有或者你或你的家庭正在经历怎样的艰辛，财务上的缺乏，情感上的打击，工作上的不顺心。盼望这个经文成为你的鼓励，这些只是至暂至轻的苦楚，让我们把眼目定睛在那永恒不变的天上。</p><p><strong>生命的荣耀是永远的</strong></p><p>保罗这里做了一个强烈的对比，一个是外在的至暂至轻的苦楚，而另一个则是内心中极重无比，永远的荣耀。一个是现在所经历的，一个将来所盼望的。一个是眼睛能看得见的，一个是眼睛所看不见的。</p><p>这是我们可以活下去的理由，这个世界实在不会给我们盼望，在过去的一年当中，我们都经历了什么呢？在年初我们经历武昌火车站砍头事件，毕业大学生被骗入传销死亡事件，在年中我们经历了保姆纵火烧死了雇主母子四口的惨绝人寰的事件，而在年底我们经历了XC园，我们经历了HHL幼儿园的虐心事件，我们经历了驱逐低duan人口的伤心事件。</p><p>若是我们的盼望在这个可见的世界，那么我们早就丧胆了，但是感谢主，我们有一个不在这世界之上的盼望，那就是那将来极重无比，永远的荣耀。那就是神所预定要赐给我们的，永远的生命之荣耀。</p><p>在新的一年当中，我们可以如何去思想这永远的荣耀呢？这是极重无比的荣耀，不是虚浮的荣耀，不是人给的荣耀。</p><p>让我们去思想我们的身份，我们需要不断被提醒，我们的身份到底是什么，那个是我们终极的身份，更为看重的身份。我们是天国的子民，但是我们这辈子都活在这个地上，我们很容易就忘记我们那个属灵的身份，而只是关注在我们属地的身份上面。</p><p>很多人都喜欢看卧底片，比如像许多的好莱坞片和港产片，可能大家最熟悉的就是无间道系列。我半年前看过一部关于卧底的港片，叫做《反黑》，里面男二号所扮演的卧底有时候你真的很难分辨别人看他他到底是警察还是黑帮，而其中另外一个做卧底的警察慢慢地发现做黑帮更加有搞头，于是干脆就做起了黑帮头目了。其实我们每个基督徒都是卧底，从天国排到这个世界的卧底，为要颠覆这个世界，把这个世界失丧的灵魂转化为神国度的子民。</p><p>但是可悲的是，有时候我们基督徒这个卧底的做得并不成功，我们卧着卧着就变成黑帮了，我们被同化了，行事为人与黑帮一样了，心思意念也与黑帮一样了。我们忘记自己是一个卧底了，我们忘记我们其实是天国的子民，而不是地上的子民。</p><p>我们的内心如何一天新似一天呢？前面我们提到要去顺服住在我们里面的圣灵，而这里则是提到一个内容，就是去思想我们属天的盼望，那荣美无比的盼望，有一天你会在那里度过你的永恒，相比我们今天在这世上短暂的苦难，那个才是我们生命的真实和真相。</p><p>那你说我们基督徒是不是要过一个消极，没有进取心的的生活呢？绝对不是这样，从外在行为上看，我们可以跟非基督徒一样拼命的工作，在自己的行业和专业上尽力做到卓越，但是不同的是，我们的内心和我们的动机。我们是否是带着那个永恒的盼望和mindset来做。为荣耀神而做，而不是为了荣耀自己。就如在中世纪最好的葡萄酒产自修道院，修士们以此来荣耀神，美国最优秀的大学最初都是敬虔的基督徒所建立。一个敬虔的家庭主妇会尽力把家整理得最好来荣耀神，一个敬虔的工人要尽力做出最完美的产品来荣耀神，一个敬虔的教师要将他所知道的倾囊相授给学生来荣耀神，当你这么去做的时候，神就以你意想不到的方式透过你所做的在福音里产生永恒的价值。就如同一个种树的人他不会知道他的树会变成木头十字架挂在光谷教会的墙上。一个富士康的工人不会想到他所组装的产品会用于福音的目的，一个制作直升机零件的工人不会想到他认真负责的工作态度做出来的质量可靠的零件可以帮助一个宣教飞行团契的同工将宣教士平安地送到南美丛林。</p><p>所以当我们以天国的眼光来看待我们的工作和生活，一个敬虔的家庭主妇，工人，教师所做的就如同一个敬虔的牧师要尽力预备最忠实与神话语的讲道来荣耀神是一样的。</p><p>所以，弟兄姐妹，在新的一年，让我们努力奔跑吧！思想天上极重无比的荣耀，轻看暂时的苦楚，一起彼此激励，治死你的肉体，顺服圣灵来心意更新，一天新似一天吧！我们相信美好的事情即将发生，在你的生命当中，在光谷教会当中。</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/60.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;林后2Cor 4:16-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一下子我们就来到了2017年的最后一天了，时间过得真快，不知道你
      
    
    </summary>
    
      <category term="哥林多后书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%93%A5%E6%9E%97%E5%A4%9A%E5%90%8E%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="元旦" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%85%83%E6%97%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个低Duan人口的诞生 Birth of a Low-end Man</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2017/12/25/2017-12-25/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2017/12/25/2017-12-25/</id>
    <published>2017-12-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:09:24.771Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/55.jpg" alt=""></p><p><strong>路加福音2:1-21</strong></p><p>据说在前一段时间在朋友圈有一个神秘的现象，就是你打不出低Duan人口这个普通的四字词，这四个字你都可以发出来，但是放在一起打出来就发不出去了，当你发的时候，你会有一种神奇的体验。</p><p>最近另外一件在基督徒和非基督徒圈子讨论的事件就是袁立和《演员的诞生》节目之间的是是非非，让我们再一次看见一些傲慢与偏见。</p><p>今天我讲道的题目来自这两个热点事件，叫做“一个低Duan人口的诞生”。</p><p>低Duan人口，顾名思义，应该是最没有力量，最软弱，出于社会生态链最底端的人，最不需要怕的一群人了。一个社会如何对待低Duan人口，体现了它的文明程度和包容性！没有他们就没有这个稳固的金字塔，就没有上层建筑。但是当这些高高在上的人们，在享受了这些低Duan人口的贡献之后，却要将他们逐出他们所努力拼搏的城市，甚至连最后一个晚上温暖的被窝都不给，一晚热腾腾的方便面都来不及吃完。就像当时那些出埃及的以色列百姓匆匆拿上无酵饼就出发了，更像婴孩耶稣连夜赶往埃及。</p><p>两千年前，为了躲避希律王的追杀，婴孩主耶稣一家连夜逃亡埃及。但是今天我不是要讲这件事，当位于国家首都中心的高端人士要驱赶一群低Duan人口的时候，今天我分享的则是一个相反的故事：一个处于宇宙中心的最高端的神却愿意走进时空当中降生为一个最低端的低Duan人口。我们一起从圣经看看这事情是如何发生的：</p><p><strong>低端的出身</strong>:</p><p>父母低端</p><p>籍贯低端</p><p><strong>低端的出生</strong>:</p><p>量：圣洁荣美的救主，就降生在在一个如此黑暗肮脏的低端马槽里</p><p>质：道成肉身，圣洁荣美的救主，来到这个罪恶污秽的世界，披上血肉之体</p><p>这是与这个世界完全相反的生存之道</p><p><strong>低端的粉丝</strong>：</p><p>这宇宙间最伟大的好消息，最先让这一群低端的牧羊人知道的</p><p>耶稣的事工中，跟随耶稣的也大多是低Duan人口</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/55.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路加福音2:1-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说在前一段时间在朋友圈有一个神秘的现象，就是你打不出低Duan人口这个
      
    
    </summary>
    
      <category term="路加福音" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%8A%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/"/>
    
    
      <category term="圣诞节" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回转民心的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2017/12/20/2017-12-20/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2017/12/20/2017-12-20/</id>
    <published>2017-12-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-28T01:15:18.129Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/54.jpg" alt=""></p><p><strong>王上18:1-46</strong></p><p><strong>引言</strong>：“不忘初心，方得始终”，这是xxx经常引用的一句话。这话来自佛教典籍《法华经》。xxx想借此呼吁全党和全民，他的想法固然是好，《华严经》所言也有一定的道理。但遇到人心丑陋、险恶的现实，类似的呼吁想必毫无效果。因为圣经明言：人心比万物都诡诈，坏到极处。（耶17:9）人心是高度健忘的，不仅是喜新忘旧、见利忘义，更是忘恩负义。事实如此，那么诡诈的人心出路在何方呢？         </p><p><strong>正文</strong>：今天这个故事的梗概是Elijah单枪匹马和巴力的450个先知斗法，结果Elijah稳操胜券、大胜归来。这是大部分信徒对这个故事的印象，似乎Elijah就是这个故事的大英雄、大明星，这种解读错失了重点。因为它的重点还不是Elijah这位忠心和勇敢的先知，而是神自己。经文强调的是神借着耀眼的得胜赢回百姓的心，他坚决要回转子民忘恩的心，特别是三心二意。我将分三点来讲解今天的经文：</p><p><strong>一．神降困苦警戒人心（v1-15）</strong></p><p>这章经文和前面两章关联紧密。此时北国以色列由新王亚哈当政。他执政的一大举措是什么？私自引进巴力崇拜为国教，公然违背神与以色列立下的摩西之约。这种任性的举动自然是上行下效，几乎全国上下都离弃了耶和华独一神的崇拜，这种忘恩负义的作法触怒了神，神降下了盟约咒诅，巨大的饥荒临到整个Israel。如今已是第三年了。V2告诉我们此时京城撒玛利亚陷入大饥荒中，从v5亚哈对大臣的话可知，王宫和京城没有什么粮草和水源了，帝都尚且如此，其他省份就可想而知。此时的惨状恐怕只能用饿殍遍野、饥民相食来形容，就如同影片《1942》里放映的情景。那么这几年王室都干了什么呢？其一，v4说王后耶洗别在大肆地杀戮耶和华的先知。正邪不两立，她要铲除那些批判和指责巴力崇拜的真先知。v7-15大臣俄巴底的话告知，王后也曾四处寻索Elijah，要兴师问罪，杀他灭口。但神早其一步已将Elijah引致平安之地。虽有许多先知被疯狂地杀害了，但仍有一百个先知得以幸存下来。其二，从v5-6亚哈的言行可见他并未将人民的疾苦放在心上，他心里只有自己的骡子和战马，他只关心这些战争机器的需要，因为这是他自己王位的保障。亚哈甚至不惜亲自为它们寻找粮草，而神托付他照看和负责的民众，他却置若罔闻，不顾死活。历来崇拜权力和其他偶像的人都是如此！他们会为了自己的安稳、政绩、市容或面子工程，将百姓生计、福利和性命践踏于地。亚哈和他的婆娘在神的咒诅之下，毫无悔意，有的只是加倍的狂妄和任性。这只会加速他们的垮台和灭亡。这也是一切偶像崇拜的必然恶果。我相信在这个恶王变本加厉之时，在专政的淫威下，这次全国性的敌神运动只会愈演愈烈。</p><p>我们不禁要问，难道这就是神降下灾难想要收到的效果？如果不是，那么神降灾的目的是什么呢？耶29:11说：我向你们所怀的意念，是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末后有指望。简单地说，神降这次大饥荒给以色列，神的本意是让他们的心及时回转，悬崖勒马。神想要让亚哈悔改离弃偶像，神想要他的众子民回转归向自己。只可惜他们在灾难面前死不认罪。但在恐怖的困苦背后，隐藏的是神赐平安的美意。而拜偶像的心很少能看到这个真理。神降灾难的本心是要警戒人心，这个实情从这一段的首尾可以看到。v1呼应17章的v1-3，反映的是神等了百姓三年，一直没等到百姓的回转，于是他神心不忍，不愿他的百姓多受苦害，于是他不能再等了，就派仆人说：你去！他似乎在对Israel这些冥顽不灵的百姓说：够了！既然你们不愿悔改，那我先后悔/回心转意吧。我要在我极度的恩慈中先为你们降下雨水了，以免你们灭亡了。v15中Elijah的话也表明他今日必见亚哈，神今日必会为Israel赐下雨水。可见，神降困苦的本意不是要灭绝Israel，而是要警戒人心，引领人心回转。</p><p>当人心陷入迷失和偶像中时，我们自我检讨、三省吾身就能返回正轨，不忘初心吗？若真是如此，神就无需降下这么大的灾难来管教以色列了！正因人心在骄傲和自义中不能知返，神才借这飞来的横祸来警戒人心，给人当头棒喝。没人喜欢身陷困苦，但圣经见证着困苦的背后是神恩慈的警戒。C.S.Lewis曾说：苦难是神的扩音器。神降困苦为要警戒我们，引领我们回转。有一位弟兄生性非常高傲，有人向他传福音，他对这些精神鸦片嗤之以鼻，并痛批那给他传福音的姊妹。他整天做的个人梦就是靠自己的实力考上名牌大学，然后继续努力成为两院院士，斩获自己梦寐以求的成功。这样一个深陷自我和成功偶像的人，就在大学阶段，他的至亲过世了。他的个人梦立刻崩塌了，很长时间陷入极度痛苦当中。但苦难就是神的扩音器。如此困苦使他不得不求索人生和信仰等终极问题。不久十字架的救恩临近他的生命。许多类似的故事都指明：人心是无法自我回转的，更别提回转到神的面前。而神却为个人或群体降下特别的困苦，一个目的是要警戒我们，引领我们回转。神在刚才那位弟兄身上，以及9年前的512地震中，还有上个月的几次幼儿园事件，都在警戒我们，要把我们的心、中国人的心带回到他的面前！我不知最近你个人或家庭、夫妻关系遭遇了什么重大困难。如果发生了，我邀请你顺着神的思路去思考。神让这些事发生，他或许就是要警戒你的心，让你好好思考自己和他的关系怎么了，自己是否有顺服神的心意为人，自己是否需要调整心态、调转人生方向和世俗追求？神正借此来警戒我们。盼望我们有颗敏感的心！但在偶像和欲望中迷失的人心往往听不见神的声音，正如亚哈一样，不仅不收敛，更是变本加厉。所谓：道高一尺，魔高一丈。于是，神下了另一步棋：</p><p><strong>二．神用圣道督责人心（v16-29）</strong></p><p>当人不愿在困苦面前低头时，神会借着他的道来督责人。在此段落，神借着仆人对亚哈、众百姓和假先知一一进行督责。首先，亚哈和Elijah这两大死对头别后三年终于碰头了。亚哈一开口就暴露他不仅不知悔改，更是深陷偶像崇拜的思维和世界观之中。他指责Elijah，他的思维是：是你Elijah高举耶和华独一真神，惹怒了雷电之神巴力，结果他收回雨水。是你这个扫把头让整个国家遭灾！遭灾这个词在这里有惹麻烦的意思，它在原文中和书7:25的“连累”是同一个词。在这里，贼喊抓贼！连累Israel的亚哈不言不惭指责：是Elijah敬拜耶和华，结果连累了整个国家。Elijah作为圣约检察官在此毫不客气的回嘴：连累全国的是你和你的全家！是你们违背圣约才引来这场灾祸！Elijah的圣约思维和世界观有着摩西五经和历史书为证。在此，Elijah是借着圣道来督责亚哈的心。Elijah顺势向亚哈及巴力下达战书。接着，神要督责北国整个百姓。当众民和异教先知随亚哈上了迦密山之后，Elijah首先督责的是谁？是巴力先知还是众民？虽然外因是这巴力先知引诱百姓，但他们与神毫无关系。Elijah首先督责神的百姓，因为他们认识神，与神有盟约关系。V21是整章的中央经节，先知督责神的百姓：你们到底要在巴力和真神之间心持两意到几时？心持两意，就是三心二意、骑墙派、墙头草的意思。Elijah点出百姓问题的症结，他们就是对神三心二意！既想要得到西乃盟约之神的保护和祝福，又想获得雷电之神带来的物质和现实的好处。他们应该知道耶和华，但在现实面前他们听信谎言而对神怀有二心。这种混合信仰在当时的邻邦社会和民间盛行，毕竟多拜一个不吃亏，双保险，靠谱！但这种以自我为中心、利用信仰的异教思维，绝对是与摩西之约不符的。因为圣约条文的首诫要求：唯独那位救赎以色列出埃及的耶和华才是神；在我以外，你不可有别的神。但百姓的心里满了今世的私欲，三心二意成了他们信仰上致命的问题。私欲迷糊他们到一个程度，以至于他们健忘了耶和华是神，他们彻底忘恩负义了。对于Elijah的督责和提醒，他们默不作声，不知所措了。这使Elijah不得不提议：谁能按要求降下天火来显应，谁就是神！这种肉眼可见、一目了然的证明，看似中立、公平合理、其实是糟糕、很不合理的下下策。一则它实际对以色列并没有信心的要求。因为有了证据，哪还需要信心？其次，这是将神降到一个次等神明的地位，和巴力同一个等次，这对真神而言是最不公道的。而众民对此提议拍案叫好！这真是讽刺！这就好比一个幼童外出几日玩疯了心，结果健忘到一个程度，竟然忘了老爸是谁？有两个大人来找他，一个是真老爸，一个是假老爸，都说自己是老爸。最后真老爸急了，提议道：比试看谁更更能讨孩子的欢心，谁就是孩子的老爸！这熊孩子竟然说：好耶好耶！以色列的心纯粹是幼稚而悖逆得忘乎一切！Elijah的提议诚然是让神纡尊降贵来挽回自己的子民，而神竟然也甘愿俯这些忘恩的子民。即便如此，可以说这仍是一种间接的督责，督责那百姓那颗善变、忘恩、三心二意的心，一种对无心者隐藏的、却令有心者柔软心碎的督责！第三，Elijah对巴力先知进行督责，更准确来说是嘲讽。他让450名巴力先知先选好祭牲，并求告自己的神明。他们闹了一个上午，经文说：却没有声音，没有应允的。Elijah当场嘲笑他们那虚无的偶像。先知被惹怒了，就操家伙来自残自虐，这是他们常见的求告仪式。他们狂呼乱叫，又折腾了一个下午，直到献晚祭之时（黄昏6点），结果呢？不仅“却没有声音，没有应允的”，作者又加了一句“也没有理会的”。如此激进的虔诚，丝毫没有唤来巴力的回应，只能说明，巴力仅是全然无能的虚无偶像而已。一个小小测试，就让巴力的无能原形毕露，Elijah可以说也在督责巴力先知的荒谬和无知。</p><p>如此三次的督责，神的重点是在借着圣道督责自己的百姓，让他们及早迷途知返。对于有信仰的敬拜者而言，致命的就是三心二意了，这样的骑墙派最不讨神喜欢。好比恋爱/婚约中的男女，如果一方三心二意，还想着别的异性，如此花心就是对爱情的不忠，这对关系是摧毁性的。神对他在盟约关系中的子民所要求的就是这种专一：一神一人，一心一意，一生一世。同样，神对新约时代的子民也如此要求。主耶稣在路14:26指明我们要单单爱慕他，胜过一切，包括自己的至亲、自己、地产、财物等一切。在别处主也道明：一个人不能事奉两个主。我们必须专注基督，忠贞不二。雅各更在书信中指责当时的教会存在严重的世俗化倾向，他称他们是心怀二意的人（4:8），他说：与世俗为友就是与神为敌，犯了属灵淫乱，在耶稣和世界之间骑墙。雅各的严厉话道出了基督信仰的本质。基督信仰原本就是一份类似婚约、却高于婚约的盟约性的关系，所要求的是委身，不单是成为会友委身于教会，更是委身于基督自己。只可惜我们总是三心二意，与世俗为友。并且，如果我们的圣经和神学装备缺乏深度，我们只能缺乏分辨力，深陷世俗却不自知！这是最可悲的！神学家不持定圣经前设和立场，就是与世俗为友；牧者为了壮大教会和权力地位，引入成功神学与市场营销，或者一味讨好会友，特别是有钱的会友，就是与世俗为友；会友沉迷于个人的名利，追求舒适体面的生活、地位和职称，又或者在教会中分门结党，引入纷争，这也是与世俗为友。今日的福音派几乎重蹈Israel覆辙，在耶稣和世俗之间举棋不定。为此David Wells说到：福音派的盛况…只是海市蜃楼，看似有一里宽的大海，结果只有一寸深。耶稣说，我们若不专心致志，背起自己的十字架来跟从主，就不配作他的门徒。（太10:38）主的话虽然刺耳扎心，却是苦口良药。愿你我能谦卑接受他的督责！Israel面对神的督责，包括亚哈和巴力先知的心，仍旧是顽梗不化，那么神还有别的法子吗？</p><p><strong>三．神借神迹归正人心（v30-46）</strong></p><p>神当然有法子来归正他想要归正的人心。这就是接下来的故事。V29和v36两次强调在献晚祭之时，黄昏六点，恰是新的一天开始之际，耶路撒冷圣殿的祭司正带领会众向神献上馨香的火祭。在巴力先知荒唐的自残行动后，先知Elijah呼召Israel众民前来，重修被毁坏的真神祭坛。（这坛是北国耶和华信仰式微、衰败的象征，好比今天欧洲许多宏伟的大教堂变成了博物馆，甚至是清真寺）。选取十二块石头则代表了十二支派，Elijah以此提醒Israel在神面前立约子民的身份，因为几百年前摩西曾在西乃山以十二根石柱为代表，带领全体与神订立了盟约。此时此举，Elijah俨然是摩西第二，在新的一天开始之际，来带领众民向神献祭，更新昔日的盟约。令人匪夷所思的是，Elijah竟命人三次倒水到柴上，将柴全然湿透，这种反其道而行的举动对进行中的比试极端不利。本来Elijah尽失了天时地利人和。失天时是因为大干旱已长达三年之久，很难一下子就有雷电；失地利是因为迦密山原本是敬拜巴力的传统地点，这儿是雷电之神巴力的地盘；失人和是因为现场巴力先知有450之多，而Elijah既没有外援，也没粉丝助阵。在破釜沉舟之后，Elijah献上简短而有力的祈祷：首先宣告与先祖立约之神的名；接着呼求神赐下认识他的知识；最后指明是神要叫众百姓回转。神立即回应他仆人的祈祷，打破重重不利的困境，赐下神迹性的天火来显应。裂天而降的大火焚烧了一切，包括坛上的祭物和木柴、坛下的尘土和沟水，以及坛本身。百姓见此莫大明证，立马俯伏敬拜，连连宣告唯独雅威是神，立定心志要单单敬拜他！他们也积极响应Elijah，果断击杀了巴力的众先知。接着，在Elijah恒切祷告下，久违的雨水终于降下来，滋润万物，使北国Israel恢复生机。</p><p>行文至此，我们似乎可以松口气了。百姓的心终于在神的显应和神迹下被降服了，他们的三心二意最终被神回转、归正了。但正如我在前面讲到的，当百姓答应Elijah这个肉眼可见、不需信心的提议时，就注定他们不会突然生发真实的信心，也不会立马因神迹、即使是天大的神迹就真正回心转意。从19章就能看到亚哈和百姓们果然没回转，都在一味纵容拜巴力的耶洗别，姑息她威吓和残杀耶和华忠贞的仆人，丝毫没有在国内清除这个邪恶的异教崇拜。百姓仍旧深陷心持两意的错谬中，忘掉了初心，即便是刚立定的心志也忘得一干二净！此次的盟约更新和民心回转胎死腹中。这也不是Israel第一次、或第二次石心刚硬、死性不改了。就在出24首次与神立定盟约之后，不过40天，Israel就在西乃山下不忘初心，不忘拜偶像的初心，立马刻个牛犊偶像来敬拜。约书亚死前和以色列人更新盟约，“至于我和我家，我们必定事奉耶和华”，很快，第二代的以色列人就行耶和华眼中看为恶的事，去事奉诸巴力（士2:11）。在旧约时代，Israel在神一次次的大神迹和大显应面前，仍旧不忘初心，不忘对神心怀二意，不忘敬拜偶像。Israel不过是普世刚硬人心的代表，他们的刚硬之心意味着神必须再一次的介入，一次更大的、终极性的神迹和显应。迦密山，以及旧约时代所有盟约更新和人心回转的失败，预示着另一座山，即在圣城外的各各他山，在那里发生了一次终极性的神迹和显应，就是审判的天火倾覆到真以色列（耶稣基督）的身上，他为我们的更新、回转而被神烈怒的火所焚烧、所审判。因他献上的挽回祭，神订立了新约。耶稣在新约中为世人的心、为你我的心祷告：阿爸父啊，求你今日使世人知道你是宇宙的神，使教会知道你是独一的主！又知道是你叫世人和教会的心回转。在迦密山上，紧接着神的天火而来的是雨水，滋润了Israel的地土；在各各他山上，紧接着审判的怒火而来的，是升天的耶稣将圣灵如透雨般浇灌下来，重生和回转了门徒的心。回转民心的大工在基督用死所立的新约和圣灵浇灌中得以成全了。如此，专心致志，不忘初心，才有了基础！</p><p>有了这最大的显应，我们发现自己依旧时常陷入世俗而对神不忠，我们还是容易在耶稣和世界之间心持两意，怎么办？最重要的是，我们要时常默想和认识各各他事件。五百年前，路德如此行，迎来了举世瞩目的改教运动；要知道因着各各他的新约事件，我们已有圣灵的内住，我们所有的不是石心了，而是肉心、新心，我们拥有了新灵和圣灵；要知道主耶稣如同以利亚一样，他在天上为你再次经历圣灵的更新和心意回转而代求。要记得基督在为你恒切代祷！记得这个代祷，并将自己投身到自己和教会回转和复兴的祷告！投入到密室的祷告中！投身到教会的集体祷告！新教的几次属灵复兴运动，也是因着少数信徒的纪念主和恒久祷告而来。同时，如同Elijah带领百姓更新他们与神的盟约，你可以在新年到来之际，好好回顾和总结这一年的灵路历程，写下你的新年立志和志愿，作为你在神面前的盟约更新。时常在祷告中温故新年立志，不断让圣灵更新和回转你的心！</p><p><strong>结语</strong>：这章讲述了神如何一步步回转百姓，在天降圣火中达到高潮，但民心终究被偶像囚禁，积重难返。但神在新约中施展了更大的神迹和恩典，在十字架之下，神为我们另立了新约并赐下圣灵，因此我们有了新心和新灵。今天神依旧不断从世俗中回转我们的心，或者借着周遭的困境、或者借着话语的督责和劝诫，或者在福音里借着圣灵充满和祷告的功效。盼望新的一年，我们在认识自己三心二意本相的同时，更多认识十字架福音的恩典，让神更深回转我们。</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/54.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王上18:1-46&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;：“不忘初心，方得始终”，这是xxx
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="回转" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%9B%9E%E8%BD%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>他恩待活人死人 His Kindness to Living and Dead</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2017/12/12/2017-12-12/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2017/12/12/2017-12-12/</id>
    <published>2017-12-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:09:32.381Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/53.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记2:17-23</strong></p><p>上次我们看到波阿斯和路得的美丽邂逅，那是一个充满恩典的邂逅，波阿斯给了路得极大的恩典和特权，使她可以安然无虞的在波阿斯的田里拾取麦穗，还提供一顿额外的工作餐；这让所有人都耳目一新，原来拾取麦穗还有这种操作方式啊，真是闻所未闻。但是恩典就是如此，是我们眼未曾见，耳未曾闻，心里也没有想过的，但是就是这样发生了。</p><p>18节是场景转换的一节，舞台从田间变到了城里。路得把满满的得着带进城去给婆婆看。这是2章的结尾所发生的事情，而你还记得第一章是如何结尾的吗？两章的结尾，同样都是进城，但却各有不同，形成鲜明的对比：</p><table><thead><tr><th>1章结尾</th><th>2章结尾</th></tr></thead><tbody><tr><td>进伯利恒城</td><td>进伯利恒城</td></tr><tr><td>拿俄米和路得</td><td>路得</td></tr><tr><td>拿俄米：满满地出去，空空的回来</td><td>路得：空空地出去，满满地回来</td></tr></tbody></table><p>路得第一次进城的时候，不知道未来的生活将会如何，但是我们透过这一章的邂逅故事，让我们每一个人看见神掌管明天。在经文中我们虽然没有直接看到神的行动，但是我们神就隐藏在波阿斯的背后，引导着每一个行动，也感动波阿斯赐下他丰富的恩典，他也带领路得的脚步。</p><p>当拿俄米听到路得的分享之后，继续为他祝福，愿那人蒙耶和华祝福，因为他不断恩待活人死人。这是一句是否值得玩味的话，也是引起许多人不同意见的话。因为他不断恩待活人死人，这里的主语“他”到底是谁呢？有人认为是耶和华，有人认为是波阿斯。这两者无论是从逻辑还是从语法上来说都没有任何问题。因此也有人认为这里圣灵所默示的圣经作者使用故意模糊这个主语“他”，一语双关，既是指耶和华，也是指波阿斯。让每个读者去揣摩这背后的深意。</p><p><strong>神是那位恩待活人死人的</strong> </p><p>如果这个主语是神。神是那位恩待活人死人的。所以他能够恩待波阿斯，赐福给波阿斯，这在逻辑上下文和语法上完全没问题。这样的宣告，也表现了拿俄米信心的复苏，她终于宣告出耶和华是恩待人的神，而不是如第一章末尾的时候所控诉的，全能者耶和华是降灾祸的神……</p><p><strong>波阿斯是恩待活人死人的</strong> </p><p>如果拿俄米这个宣告的主语是波阿斯，那么波阿斯是恩待活人死人的。波阿斯恩待了活人，那就是拿俄米和路得婆媳二人，这是毫无疑问的，他给予了路得如此出人意外的恩典和慈爱，让他拾取到这么多完全不可能得到的收获，可以在一段时间里让婆媳二人生计无忧了。那么拿俄米这宣告也透露出一个信心，那就是他相信波阿斯也是一位恩待死人的人，恩待哪个死人呢，就是恩待拿俄米死去的丈夫以利米勒和两个儿子。……</p><p>如果说此文的意思是神是恩待活人死人的神，那么我们的应用是需要去在生活当中经历神的慈爱。如果是指波阿斯是恩待活人死人的，那么对于我们来说，一个应用就是我们如何活出一个慈爱的生命，一个恩待活人死人的人。我们可以如何恩待我们身边的人，我们的弟兄姐妹，我们的家属，我们的邻舍。多陪他们走一里路。</p><p><strong>耶稣基督也是恩待活人死人的</strong> </p><p>从波阿斯身上，我们看见他是恩待活人死人的，而这位波阿斯，拿俄米的近亲救赎者乃是指向那位我们的终极的近亲救赎者，那就是耶稣基督。耶稣基督也是恩待活人死人的。不仅如此，他不但恩待活人死人，而且有一天他也要审判活人死人，我们每一个活过的人都要在他的面前受审判，我们是否与福音的恩相称，活出了一个慈爱的生命。愿我们在那一日都能在主的面前站立得住，站立得稳！</p><p>在这一章故事的结尾，将整个收获的季节浓缩在最后一节当中了，第一章给我们看到正是动手割大麦的时候，即收割季的开始，而第二章的结尾则告诉我们，收完了大麦小麦，即收割季的结束。而在这整个收割季当中，路得和拿俄米都得到了丰富的供应，来自于波阿斯，更是来自于波阿斯背后的耶和华神。波阿斯与路得的故事是否就到此为止呢？路得当前的主要矛盾，就是物质需要的矛盾得到了解决，那么接下来就是非物质的需要，会如何呢？让我们继续期待神展开他的故事吧！</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/53.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记2:17-23&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上次我们看到波阿斯和路得的美丽邂逅，那是一个充满恩典的邂逅，波阿斯给了路
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="恩典" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%81%A9%E5%85%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>死去活来 Death to Life/Die to Live</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2017/12/05/2017-12-05/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2017/12/05/2017-12-05/</id>
    <published>2017-12-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:09:36.948Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/52.jpg" alt=""></p><p><strong>罗马书6:1-11</strong></p><p>今天进入本年度的最后一个月份了，也意味着进入了圣诞季，我们开始预备庆祝主耶稣基督的降生，也将这个好消息向这个世界传扬。今天也是一个特别的日子，我们会友有7位弟兄姐妹要奉主的名受洗归于光谷教会，这是一个荣耀的日子，对于这些人来说，这是一个喜乐的日子，对于那些已经受洗多年的老基督徒来说，这也是一个重温自己信仰的日子，我不知道你是否还记得当初你受洗时的光景吗？是谁为你施的洗，那是你的心情如何呢？对于我来说，那个日子，仿佛就发生在昨天，虽然实际上来说，那日子已经过去20年了。那个时候我还是一个懵懵懂懂的大学生，信主之后每一天的生活似乎都充满了惊喜，我们在一个小小的东湖村的民房里施洗的，和我一同受洗的还有一位弟兄，一共2人，那时还是使用胶片相机，我的门训者就那相机给我们分别拍了照片，而且他都不敢在国内洗这种“敏感”的照片，直等到过年回国的时候才在他自己的国家把照片洗出来。而由于种种原因，至今我都没有见过我的受洗照片，这可以说使我洗礼唯一的遗憾。</p><p>今天我们的洗礼，见证人数远远比我当年多，有许多人拍照留念，甚至是视频。这些外在的东西会随着时代变迁，但是洗礼的内涵却是亘古不变的，我们和他们都是一主，一信，一洗！</p><p>我们基督教，不同于天主教和东正教，我们圣礼的数目最少，我们只有两大圣礼：洗礼和圣餐。为什么我们只承认这两大圣礼呢？因为唯有这两大圣礼是主耶稣所亲自设立的，也清楚的记载在圣经当中。</p><p>洗礼是如何设立的呢？我们都很熟悉大使命，这是主升天前最后的话语，我想一般一个人要离开世界之前，他一定会说最重要的话，绝不是一些鸡毛蒜皮，可有可无的东西。一个人的遗言，我们一定要好好听，当然这不是主的遗言，因为我们的主是永活的主，他已经复活升天了。他给教会的大使命中，最核心的就是一件事，那就是使人做门徒，而怎么达到这一点呢？透过：去，施洗，教导这三件事。施洗是一个转折点，是一个人从不信到信的一个转折点，而教导这是使他继续成长做门徒。这是主将教会留在这个世界最重要的三件事：传福音，施洗，教导。</p><p>圣经当中有许多关于洗礼的经文，今天我们一起看其中一处，我觉得他最好的表达了洗礼的意义。我们一起来读经：</p><p> 我想借着这段经文看到洗礼的意义，那就是死去活来，这不是爱情片当中的死去活来（爱得死去活来），而是动作片中的死去活来（奋力胜过仇敌，得胜的死去活来）。</p><p>这死去活来，我从这段经文当中看到两个意义上的死去活来。</p><p>第一个意义的死去活来，这里的死和活都是名词。意思是我们从死亡进入生命。Death to life.</p><p>我们还没有信主的时候，我们只有肉体的生命，我们属灵的生命是死的，圣经说我们是死在过犯罪孽之中，我们在其中行事为人，随从今世的风俗，放纵肉体的私欲，随着肉体和心中所喜好的去行，是在神的忿怒当中，我们的灵性冥顽不灵。</p><p>我常常喜欢刷机，包括刷手机和刷路由器，而这是一件有风险的事情，最糟糕的结果，就是变砖。多年前我第一次听说这个词的时候，觉得怎么这么粗俗，一点也不高大上。但是这个词却是如此形象，当你刷坏了，其中一个结果就是，你的手机或路由器就没有固件了，只是一个物理的硬件，它就跟一块砖头没有差别，换句话说，它就是一块废铁。我自己也经历过，那这是十分让人崩溃的一件事。</p><p>我为什么说这个呢，我要用这个比喻我们之前的生命，我们重生之前，我们的生命就像是一颗砖头一样，其实圣经也有类似的说法，在旧约耶利米书说，那时我们是一颗石心，是刚硬悖逆，冥顽不灵的，对属灵的事物没有反映的，就像一个变砖的手机或路由器，你插上电源，完全一点反映都没有。</p><p>这就是我们之前的生命状态，我们可以回想自己认识耶稣之前的光景，就如这次的新会友见证中，我们看到许多的见证那样，我记得范浩弟兄的见证，他也是今天要参与受洗的人之一，他那个时候完全对耶稣基督的福音不感兴趣，而且还嘲笑他上铺那位信主的弟兄，可能觉得他读书少，比较容易被基督教给蒙了，10年后当他走上社会肯定会无情地抛弃这个幼稚的信仰的。我自己也是如此，当我第一次在收音机中听到福音广播的时候，那是1996年，是一个香港的电台，我当时就心里嘀咕，原来这就是资本主义的精神鸦片啊，等着瞧，明年97回归之后，一定会把你们这些宣传封建迷信的电台都给取缔掉。看到没有，这就是那时，我们的心，是一颗石心，就是一块砖头。对属灵的事完全不明白，不能领会神圣灵的事，反倒以为愚拙。但是上帝早早就让我和范浩弟兄这两个人发生了某种关联。他上铺的弟兄正是后来我所带领的门徒之一。</p><p>我自己有刷机变砖的经历，但是这悲剧不是结束，作为一路顽强的理工男，我还有救砖的技术。我会上网搜索一些救砖的教程，把变砖的机器救活，让这些机器重新发挥它们被造时赋予的功能。神是把心如砖头一样的我们，也救活了，他以肉心代替我们的石心，让我们里面被造的神的形象可以在此活过来，有使徒彼得的话来说，我们是已经出死入生了！</p><p>洗礼当中当我们从水中出来，象征这一个新生命的开始，我们已经离开那个死亡可咒诅的悲惨状态了，在水中的那几秒钟，我们如同进入了耶稣的坟墓，但是三天后复活了，神用复活耶稣的大能也奥秘性的行在我们身上了。</p><p>所以圣经如此说，然而，神既有丰富的怜悯，因他爱我们的大爱， 5 当我们死在过犯中的时候，便叫我们与基督一同活过来。你们得救是本乎恩。这个意义上的死去活来完全是神的作为，我们没有任何的功劳。</p><p>我要说的第二个意义的死去活来，这里的死和活都是动词。意思是我们向罪死去，向神活过来。Die to live,我们必须去死才能活！</p><p>死是向罪死，也是11节所说的，向罪看自己是死的。“看”是罗马书六章最重要的一个动词，这个“看”与视力无关，也许你视力双眼1.5也无法看自己向罪是死的。这个“看”与认知有关，它不是一个客观能力，而是一个主动认知。视力的看和认知的看是完全不同的。尤其是在这个时代当中，一个人从镜子看自己是男人，可是从脑子里看自己是一个女人。有的人你用眼睛看他是一个有钱人，可是你用脑子认看他是一个穷人。有的人你用眼睛看他很强大，但是你用认知看他只是一个纸老虎。有的思想你用眼睛可以在满大街和各种文件中看到“三个自信”，但是你用主观认知看到是完全没有自信。</p><p>这是这里要说的向罪看自己是死的意思。你要有这样主观的认知，在意志上做出这样的选择，我向罪是死的。古龙的小说里说，只有死人是最可怕的，因为活人你可以控制他，可以使他屈服就范，但是你无法命令一个死人，无法让一个死人照你说的去做。当罪在你里面发动的时候，你要对罪说，我是死人，我已经死了，你命令不了我。</p><p>在世俗的法律中，当一个人死了的时候，他所欠的一切债务就消除了，同样当我们的旧人随基督一起死了的时候，律法和罪的对我们就没有权势，我们所欠的罪债就被消除了，律法和罪就不能命令我们了。</p><p>当我们整个身体进入水中的时候，我们也是向世界和撒旦公开宣告，也是象征着我们向罪死了，我们的罪被钉在基督的十字架上了，我们的罪随基督一起埋葬了，但是他不会与基督一同复活，在洗礼中当我们从水里起来的时候，象征着我们以一个新生命向神活着。</p><p>这也是我要劝勉今天几位受洗的弟兄姐妹的，向神活着！你自己已经死了，你现在受洗的生命是主耶稣所赐予的，你要向他活着，为他而活。你记住，你已经死了，你现在活着，不再是你，而是基督在你里面活着。</p><p>你向罪死了，请死透！你向神活着，请活出风采！各位受洗的弟兄姐妹，这是一个新生命的开始，去立志过一个讨神喜悦的生活吧！</p><p>如果说前一个死去活来完全是神的作为，我们没有任何的功劳。这个意义上的出死入生需要我们主观意志上的选择和决定，完全端赖于我们。</p><p>我们是一间浸信会，根据这里的经文，我们相信全身浸入水中的洗礼是更能表达洗礼的这个与基督联合的象征意义。当我们进入水中的时候，象征着我们的旧生命与基督一同死去，被埋葬，也象征着我们的罪也被洗净；而当我们从水中出来的时候，象征这我们与基督一同复活，一举一动有新生的样式。这些属灵的象征含义是透过点水礼所不能体现出来的。</p><p>而且作为浸信会，我们相信洗礼是给一切相信之人施行的，一个没有主观认信的孩童无法自己选择向罪死，向神而活。</p><p>我们相信洗礼旧约割礼的延续，但不是在肉体上，而是在灵性上！洗礼是属灵的割礼。而不是因为割礼可以施行在不能分辨信心的婴孩身上，那么洗礼也可以施行在不能分辨信心的婴孩身上，我们不能接受这个推论。另外旧约子民是一个名族性的团体，以割礼为记号，而新约的子民是一个信心的群体，以洗礼为记号，换句话说，旧约通过割礼加入以色列这个民族性的共同体，而新约通过信心的洗礼加入这个信心共同体。</p><p>另外，简单澄清一个常见的误解，洗礼不是什么：</p><p>1,洗礼不是救恩的保障.</p><p>2,洗礼不仅是个人意愿，更是公开见证</p><p>3受洗不仅意味这加入普世教会，更是地方教会。</p><p>3,洗礼不是信仰的毕业典礼,相反却是开学典礼.</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/52.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗马书6:1-11&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天进入本年度的最后一个月份了，也意味着进入了圣诞季，我们开始预备庆祝主耶
      
    
    </summary>
    
      <category term="罗马书" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="洗礼" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%B4%97%E7%A4%BC/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
