<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>光谷教会 | Light Valley Church</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.lightvalley.org/"/>
  <updated>2018-06-19T05:03:09.981Z</updated>
  <id>http://www.lightvalley.org/</id>
  
  <author>
    <name>光谷教会</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>约柜之旅(上)：圣洁与独一 Holiness in Oneness</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/06/10/2018-06-10/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/06/10/2018-06-10/</id>
    <published>2018-06-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-06-19T05:03:09.981Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://www.phactual.com/wp-content/uploads/2015/02/a74-1900x2676_c.jpg" alt=""> </p><p>很早以前，大约还在上个世纪我还读大学的时候，看过夺宝奇兵经典系列三部曲，都是冒险题材的，真的非常精彩。其中有两部都是借用圣经里面来的概念，其中一部是关于寻找耶稣最后晚餐用的圣杯，喝了这杯的人就可以永生不死。而另外一部则是关于寻找约柜，纳粹要找到约柜，因为在圣经中约柜是帮助以色列争战得胜的一个重要圣物，每次与敌军作战就会把它抬出来。于是纳粹就一心要得到如此神器，保证他们争战得胜，打赢盟军，赢得二战。整个影片就是一个寻找约柜的过程，片名直译即是夺取失落的约柜Raiders of the Lost Ark。今天我们在这个圣洁系列的讲道当中，我试图分享一个属于圣洁系列的子系列：关于约柜。分享一个约柜之旅三部曲，看看约柜如何从以色列人手中被外邦人夺去，又几经周折，被大卫接回耶路撒冷的。</p><p>我们先看今天的经文：</p><blockquote><p>撒母耳记(上)5:1-9</p><p>1  非利士人将神的约柜从以便以谢抬到亚实突。 2  非利士人将神的约柜抬进大衮庙，放在大衮的旁边。 3  次日清早，亚实突人起来，见大衮仆倒在耶和华的约柜前，脸伏于地，就把大衮仍立在原处。 4  又次日清早起来，见大衮仆倒在耶和华的约柜前，脸伏于地，并且大衮的头和两手都在门槛上折断，只剩下大衮的残体。 5  因此，大衮的祭司和一切进亚实突大衮庙的人，都不踏大衮庙的门槛，直到今日。 6  耶和华的手重重加在亚实突人身上，败坏他们，使他们生痔疮。亚实突和亚实突的四境都是如此。 7  亚实突人见这光景就说：“以色列神的约柜不可留在我们这里，因为他的手重重加在我们和我们神大衮的身上。” 8  就打发人去请非利士的众首领来聚集，问他们说：“我们向以色列神的约柜应当怎样行呢？”他们回答说：“可以将以色列神的约柜运到迦特去。”于是，将以色列神的约柜运到那里去。 9  运到之后，耶和华的手攻击那城，使那城的人大大惊慌，无论大小都生痔疮。 </p></blockquote><p><strong>以色列：临时抱佛脚</strong></p><p>也许乍一读经文，你觉得奇怪，约柜不是以色列人的吗？为什么经文一开始就提到非利士人把神的约柜从以便以谢抬到了亚实突。约柜是怎么落到他们手上了？我们先了解一个今天经文的背景，这事发生在士师时期，以色列中还没有王，撒母耳做以色列的士师，因为时间关系，我没有让大家读前面的第四章，在前一章里面，描述了约柜如何从以色列手中失落，到了非利士人手中。约柜是以色列百姓非常熟悉的物件，大家都见过，但是没有摸过。约柜是神在西奈山吩咐摩西制造的，神也赐给他们能工巧匠比撒列和亚何利亚伯，圣灵充满他们，按照神和摩西的吩咐，按照山上的样式建造了约柜。约柜对于以色列百姓来说，代表了神的同在，是神临在他们中间的一个象征，他不像金牛犊，是一个可见的偶像，约柜平常是在会幕的幔子之内的至圣所，普通人不能轻易接近。最重要的事，约柜不是神的形象，而是神同在的一个象征，之所以叫约柜或法柜，就是因为神的约：十诫法版就存放在里面。</p><p>约柜是代表神圣洁同在的，上面并没有神的形象，只是一个柜子，柜子上面是两个雕刻的基路伯，基路伯都是用翅膀遮住自己和约柜，免得得见神无比的荣耀。约柜就是这样一件至圣所中至圣洁的器物。</p><p>而每次以色列的大事件中，你都可以看到约柜的身影。在他们进入应许之地之前，在过约旦河的时候，就是祭司抬着约柜先蹚下河水，百姓在后面跟着，于是他们就过来约旦河。过河之后，他们面临的第一战，就是攻打耶利哥城，同样是约柜先行，祭司们抬着约柜，行走在前面，然后大声吹角赞美，如此这般一周之后，坚固的耶利哥城就在他们面前倒塌了，以色列人不费一兵一卒轻而易举地首战告捷。</p><p>后来在争战迦南时期，约柜是每次以色列出战是必备的神器，本来起初的信念是美好的，因为约柜代表了神的同在，当他们以恭敬的心抬着约柜一同争战时，是宣告神的同在，这是一个信心的宣告，这争战时属于耶和华的，成败都在神的手中。</p><p>但是慢慢地，这个变成了一种例行公事，百姓慢慢忘却了约柜背后的属灵含义，而只是一种习惯而已。甚至更糟糕的是，将约柜变作一种迷信。这就是罪人的心，人心比万物都诡诈，坏到极处。</p><p><strong>当一件事变成了习惯，就需要引起我们的警觉了，我们就不再走心了，不再去思考他背后的意义了，这是很可怕的一件事</strong>。比如说主日崇拜，我们只是看他是一个例行的习惯，却不在思考他背后的意义，他是我与其他神的百姓一起来朝见这位宇宙的君王，比如主祷文，我们在背诵主祷文的时候，可能我们脑子里面想的已经不是神的国，神的旨意了，而是想到聚会这就要结束了，接下来我要做什么呢？或者又比如谢饭祷告，已经习惯了，就像是饭前的一个咒语，心里其实并没有感恩之心。还有其他许多的事情，我就不举更多的例子了，我相信大家在信仰生活中或多或少都有碰到过。</p><p>请不要误会我的意思，我的意思不是说养成属灵的习惯不好，我绝对不是这个意思，相反，我极力的鼓励大家养成一下好的属灵习惯。但是我们要警醒，当形成习惯之后，不要习以为常，却忘记了他背后的属灵含义。我为什么这么做，不要走得太远，忘记我们为什么出发了。</p><p><strong>而当一件事成为例行公事之后，我们的热情就会消退，你的满足感就会越来越低</strong>。这个在经济学上，我们叫边际效用递减原理。这就是我们人的状况，这也是为什么我们初恋的时候，牵一次手都会面红耳赤，心里小鹿乱撞，而结婚以后，觉得约会好麻烦啊，费钱费时间。弟兄姐妹，你记得你第一次领圣餐的时候，心里有什么感动吗？你现在每个月领圣餐又是什么感觉呢？我们这些蒙恩的罪人就是需要跟经济学规律对抗，不断的思想更新我们与神的亲密关系。</p><p><strong>而当一件事成为例行公事之后，不仅我们的热情就会消退，而且可能会遗忘</strong>。比如前几个结婚纪念日，你会记得很清楚，但是后来你会经常忘记结婚纪念日。习以为常之后，我们会觉得那个没有那么重要了，就会常常忘记，我们常常忘记读经，忘记谢饭祷告。这周二，我带乐乐去肯德基（你懂的），洗完手，我就开吃了，刚吃几口，乐乐就说，爸爸，你祷告了吗？我马上羞愧死了，连忙说，对不起，爸爸忘记了，谢谢你提醒，来，我们一起祷告。</p><p>以色列百姓就是如此，他们每次的战事都会把约柜抬出来成了一个习惯，而失去了背后属灵的含义，有一次他们与非利士人争战就没有祭出约柜这个神器，而那次的结果是吃了败仗，于是以色列的长老说，我们为什么失败呢，是因为我们没有把耶和华的约柜请出来。于是他们就去把约柜请出来，哇，百姓都欢声雷动，心里想，这次我们一定能得胜，结果第二条，他们抬着约柜去与非利士人争战，结果还是惨败，这次不仅惨败，他们以为可以救他们的唯一救命稻草——约柜也被非利士人掳去了。</p><p>以色列人等到他们吃败仗了才想起耶和华的约柜，而且对约柜有一种迷信，似乎这个东西就能保证他们的成功。这对于我们今天的信徒有怎样的功课可以学习呢？这是否是我们对这位圣洁的神的态度呢？我们是否有对神有这样一种迷信呢？我们是否平常不去祷告神，平常不怎么聚会，不怎么读经。一到紧要关头了，或者事业，婚姻，家庭碰到问题了，就开始迫切祷告了，开始聚会了，读经了，奉献了。如果我们这样做在人的身上，对方可能会说，昨天你对我爱理不理，今天我让你高攀不起。我们是否对神，就像当时的以色列百姓对约柜一样，有一种迷信的依恋，将神作为一个手段，使我们可以逢凶化吉，事业顺利，家庭和谐，儿女孝顺。平时不好好教导儿女圣经真理，到高考了就祷告保佑孩子考上北大清华。我们好好做一个基督徒只是想要神的赐福，而却忘记了神自己才是最重要的，这一切都是我们今天需要去思想的。</p><p><strong>非利士：多多益善</strong></p><p>上面我们介绍了以色列人是如何失去约柜落到非利士人手中的背景，那么这些非利士人拿到这个神器之后，他们要怎么做呢？其实非利士人对约柜也是有迷信的，他们也早就听说以色列军队由此神器，倚天一出，谁与争锋！在前一章里面当他们听说，以色列要请出约柜来参战的时候，他们也吓个半死，于是他们献上十二万分的发奋图强，结果没想到自己打赢了抬出约柜的以色列人。</p><p>所以当他们打败了以色列人的时候，也顺带把约柜这个大杀器也掳掠了过来，也非常尊重地给予高规格的接待，放在他们自己的大袞神庙中。大袞主管农业，是非利士人的主神，巴力的父亲，他的形状是一个披着鱼皮的男性，形状类似一个男版的美人鱼。</p><p><strong>非利士人的已经有许多神明偶像了，但是神明这种东西，多多益善，多一个神保佑总是好的</strong>，而且他们也听说了以色列的耶和华神是如此厉害，四十年的旷野生涯中降敌无数，杀了亚摩利王西宏和巴珊王噩，进入应许之地之后的南征北战也所向披靡，我们现在把他抢夺过来了，岂不是要好好供奉着，可以帮助我们以后打仗。</p><p>这就是非利士人的想法，他们要把耶和华神也加入到他们的偶像库里面去。他们希望耶和华的约柜能与他们的主神大袞相安无事，互相取长补短，各司其职，一同将非利士变为繁荣富强的国家，引领非利士的复兴之路，使非利士再次伟大！</p><p>这其实也是许多异教徒甚至无神论者的想法，有时候你坐出租车的时候，你就会发现，他可能车里一边吊着一个毛泽东像，一边还摆着一尊弥勒佛，脖子上可能还挂着一个十字架，后视镜上还系着一条红丝带。他们觉得多一个神明保佑自己，宁多无缺。</p><p>当然我们基督徒明面上不会一边敬拜真神，一边敬拜偶像。但是我们可能会有内在的偶像，当我们接受这个信仰之前，我们曾经在马克思主义，物质主义的权势之下生活。有时候，我们传福音的时候，并没有要求人认罪悔改，除掉生命中的偶像，只是像推销一样，你之前怎么样没关系，你只要再加上我这个产品就好了，我们以虚假的平安应许给他们，<strong>你的生活虽然也不错，但是如果再加上耶稣基督，你的生命就会更丰盛，耶稣基督可以让你的生活锦上添花，让你更多一重保障</strong>。</p><p>而且更可怕的是，有时候，这就是我们弟兄姐妹自己的想法，我们觉得生命中有了耶稣基督，但是我们里面之前的一些偶像却没有意识到，没有除去，这时候，你里面就会发生属灵的争战，你反而会觉得为什么我信主了，为什么我的生命状态没有变得更好，反而变得更糟了，这个是怎么回事啊？是不是信错了！这个信仰好像没有给我带来祝福反而带来咒诅一样。</p><p>从某个意义上来说，你的确信错了，不是你新的对象错了，而是你新的方式错了。<strong>你以为耶稣基督是那个为你的生活锦上添花的，错了，耶稣不是这样的一位神，他乃是要彻底摧毁你里面一切不属于他的东西</strong>，完全颠覆你的思想，更新你的心思意念的那位神。他不是让你变得更快，而是让你改变方向。我们希望神帮助我们完成我们的事业和梦想，登上人生巅峰，但是神却说要塑造我们的生命，让我们可以成就他的计划和旨意，而这正是他创造你，呼召你的目的。</p><p>成功神学，就像这些非利士人的神学一样，以为把这位神请进来，就可以帮助我们发达，得胜，顺风顺水，逢凶化吉。成功神学教你凡事积极思考，而根本不需要你改变你的老我，不需要放弃你的偶像，你还是可以像以前一样爱世界，没有关系的，<strong>你觉得可以使用神来帮助你更好的享受这个世界，但是真正的信仰是，你使用这个世界来更好的享受神</strong>！这也是《威斯敏斯特小要理问答》的第一问告诉我们的。这两者是完全想法的两条信仰之路。举个例子来说，你终日祷告主的是，主啊，你让我可以升职，可以赚取更多，赐给我最新款的手机和衣服，还是祷告主说，主啊，我的电视，我的手机，我的银行存款，让这一切为你所用，求你让我使用这些可以更好享受你的同在，更好的寻求你，与你建立更亲密的关系。</p><p>当我们把我们心中的偶像和神，两手都要抓，两手都有硬的时候，当我们想一个都不放弃，一个都不得罪的时候，你会发现，两边都不讨好，两边都得罪了。就如同在大袞庙中所发生的情形一样，当非利士人开开心心地把耶和华的约柜抬进大袞庙的第二天一大早，他们惊奇的发现他们的大袞神扑倒在耶和华的约柜前，这实在太令人尴尬了，而且更为尴尬的是，他们的大袞神脸伏于地，在耶和华的约柜前俯伏跪地，而且头和手都折断了。<br><img src="https://spiritualminefield.files.wordpress.com/2017/01/dagon-cae-ante-el-arca-de-jehova.jpg" alt=""> </p><p>不仅如此，神还有更严重的刑罚临到非利士人身上，就是他们都开始生痔疮，这也太尴尬了。他们本以为多一个神保佑他们，结果发现他们完全想错了，各种灾祸发生在他们身上，他们的生活变得一团糟。于是他们得出一个结论，这一切都是耶和华干的，耶和华击打了他们，也击打了他们的神大袞。要解决这个问题，解铃还须系铃人，这约柜不能留在我们这里，必须要把他送走，于是他们就把约柜从非利士的一座城亚实突运到另一座城迦特，结果迦特的非利士人无论大小也开始生痔疮。本来以为的福星结果变成了灾星。</p><p><strong>圣洁的排他性：独一无二</strong></p><p><strong>耶和华是圣洁的神，没有什么是可以与他相比的</strong>，圣经多次告诉我们，有何神能与耶和华相比呢？众神之中，谁能与耶和华相比呢？他是如此圣洁，没有任何事物能与之相比，所以他的名叫耶和华，意思就是我是我所是，I AM WHO I AM。没有什么可以放在与他对等的地位上，有时候，我们基督徒有一种错误的二元论，把神和撒旦相提并论，好像他们在地位上是相当的实体一样，其实绝非如此。神是那位创造主，而魔鬼不过是受造物。他只不过在神许可的范围内活动，就如约伯记给我们看见的。</p><p>另外我们会形成的一个错觉是，神好像是众神中的一位，圣经岂不是也说，众神之中，谁能与耶和华相比呢？那么这里的意思是不是神有很多位呢？绝对不是这个意思，如果有今天的说法，众神的神字应该打一个引号，他们不是真神，他们是假神，是偶像。是魔鬼用来迷惑人的工具，圣经说他们是：有口却不能言，有眼却不能看，有耳却不能听，有鼻却不能闻，有手却不能摸，有脚却不能走，有喉咙也不能出声。造他的要和他一样；凡靠他的也要如此。</p><p>而当我们说到这些外邦假神的功用是什么的时候，并非是承认这件事，而是描述他在那个异教当中被认为是怎样一位神。就如上面我们提到大袞是巴力的父亲，是负责农业的神的时候，当我们这么说，我们并非是承认这是一个事实，而是描述在当时的非利士人的观念，而我们并非认为这观念是对的！显然我们只承认一件事，那就是整个宇宙是那位真神的创造，这位神也是统管万有的，无论是农业，畜牧业，雷电，雨水，天气，陆地，海洋，地球，星宿。</p><p><strong>常常我们会听到人们对基督教信仰的评价是你们的信仰太狭隘了，不够宽容</strong>。为此著名的反基督教人文学者房龙专门写过一本书，叫做《宽容》，而我更加推荐基督徒读另一本书，D.A 卡森写的《宽容的不宽容》，正确的指出，其实这种后现代的所谓宽容就是另一种形态的不宽容。我个人不止一次的听到慕道友说，基督教太霸道了，为什么只有基督教的神是独一真神，其他宗教的神就是假神呢？其实这里人们有一个前设，就是万事都应该是多样的，没有独一绝对的事物。其实这个前设并不正确，如果这个前设正确的话，它本身就是独一绝对的了，那么与它自己的表述相矛盾了。</p><p>因为我们今天处在一个工业化标准化的时代，的确越来越少看见独一性。满大街都是苹果手机，到处都是麦当劳，都是流水线出来的东西。为了彰显高贵，有些东西会出限量版，但是即便是限量版，也不只一个，对吗？</p><p>那么这个世界真的不存在独一，排他的事物了吗？绝对不是，真理就是唯一的，1+1就必须等于2，不能是其他，三七必须是21，而不能是别的答案！我们必须呼吸氧气，如果你拿其他气体来代替，就是死亡。神也创造了独一的你，没有人能代替，他对你有特别的计划是使命。</p><p>对于以色列百姓最熟悉，妇孺皆知的一节经文，你知道是什么吗？就是申6:4，以色列阿，你要听！耶和华─我们神是独一的主。犹太人称之为是示玛（就是这节经文的第一个字，“听”的意思）这里面就包含了一个极其宝贵的真理，耶和华是独一的。神是独一的，没有第二个。其他的都是山寨的，高仿的，假冒的。</p><p><strong>与神的圣洁相关的一件事，就是我们的神是忌邪的神</strong>，这也是圣经当中多次出现的，而且在十诫当中，头两条诫命都与此相关：出20：3 除了我以外，你不可有别的神。 4 不可为自己雕刻偶像，也不可做什么形像仿佛上天、下地，和地底下、水中的百物。 5 不可跪拜那些像，也不可事奉它，因为我耶和华─你的神是忌邪的神。</p><p><strong>圣洁就一定带来忌邪</strong>，这两者是紧密相连的，忌邪这个字，可能今天已经很少用了，它的意思就是不能容忍不忠，不专一。如果你和配偶的关系是圣洁的，那么必然不能容纳第三者。最近崔永元的事情，我相信大家都知道了，但是我要提一下这个事件的一般比较外围的人士，就是冯小刚的太太徐帆，面对媒体关注的冯小刚出轨的话题她说阐述的某些言论：我就是觉得我们家反正是男人，别人要往我家男人身上扑，你让他占便宜就白占，我们不吃亏。听到这里真是让我瞠目结舌，夫妻之间如何有这样的“宽容”，你觉得是好事吗？圣洁就必然在彼此的关系上是忌邪的，不宽容的。或者我们换一个比喻，如果你的儿子，随便一个人给他棒棒糖，或者给他游戏机，他就认别人做爸爸。你的心情如何呢？圣经常常把我们比作基督的新妇，天父的儿女。而我们这些有罪的人，就是这样认贼作父的人，这世界给我们一点好处，我们就容易将它作为我们的偶像，我们的神了。而我们的天父正在四处寻找你，要把你这个熊孩子寻回，领回到他的家中，赐给你家庭的温馨和喜乐满足，是这个世界所不能给的。</p><p><strong>默想基督</strong></p><p>为了寻回我们，天父赐下他的独生爱子，耶稣基督来寻找我们，他说，我来了是要寻找拯救失丧的人！他要领我们进入天父的家中，与他一起同做后嗣！<strong>主耶稣也清楚的说，我就是唯一的道路，真理，生命，若不借着我，没有人能到父那里去。使徒也教导我们，除他以外，别无拯救；因为天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救</strong>。</p><p>我们这些蒙了神的恩典的人要来到神的面前来省察：你的眼是否被太多美丽的事物迷惑？你的心是否被太多纷杂的世俗绑锁？没有神能够像我们的神，教会啊，你要倚靠称颂耶和华！他是你的帮助和你的盾牌。愿我们与以色列百姓一同宣告：耶和华─我们神是独一的主。</p><p>欢迎下载完整讲道录音 <a href="https://pan.baidu.com/s/1hl-OuInwklF9t1ccNBRe2w" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1hl-OuInwklF9t1ccNBRe2w</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.phactual.com/wp-content/uploads/2015/02/a74-1900x2676_c.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很早以前，大约还在上个世纪我还读大学的时候，看过夺宝奇兵经典系列三部曲，都是
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="约柜" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E7%BA%A6%E6%9F%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圣洁与灭绝 Holiness in Herem</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/06/03/2018-06-03/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/06/03/2018-06-03/</id>
    <published>2018-06-02T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-06-11T13:52:05.523Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://crossexamined.org/wp-content/uploads/2016/10/CanaanitesGodIsraelGenocide.jpg" alt=""></p><p>今天我们说到种族屠杀、清洗是一件十分可怕的事情，是一件不容于现代文明社会的事情，是一种反人类文明的罪行。关于这方面的电影有许多，最著名的就是辛德勒名单，拿过多项大奖。还有比如卢旺达饭店，太阳泪等等，都是非常优秀的关于这类题材的影片。这也让我们现代文明社会的基督徒很难去理解旧约圣经当中的一些经文，一些关于种族灭绝的经文，而且这个命令是由神亲自下达的。我们读圣经的时候常常觉得似乎有些如鲠在喉，或者生怕非基督徒看见这方面的经文。那么今天我们就尝试来看看这些烫手山芋的经文，它是否与你所想的一样呢？这些你认为会成为神的污点的经文，是否真的就是神的污点或者黑历史呢。那么今天我们就哪壶不开提哪壶，看看这些经文，我们不光要从消极的方面去看如何回应对于这些经文的质疑，而是要去思想这些经文如何从积极方面帮助我们，建立我们的信仰，增进我们与神的亲密关系。</p><p><strong>什么是灭绝/Herem</strong></p><p>今天的经文很短，是神透过摩西给以色列百姓的一个命令，这个命令实在是冒犯今天的文明社会，如果十字架是新约时代令当时希罗世界的人们讨厌的地方，那么旧约的灭绝可能就是旧约经文中令现代人本主义社会讨厌的地方了。有时候这让我们这些常常传说神是爱的基督徒觉得颇为尴尬，心中常常叫苦，神啊，我们向这个世界传福音本来就不容易了，为什么还要让旧约出现这样的经文呢，让我们这些福音的使者好难做啊，我们好像被夹在中间，里外不是人。</p><p>这两节经文中最冒犯人的词就是灭绝了。在圣经中灭绝的意思可能愿超乎你的想象。这是一个希伯来圣经中独有的概念，与你望文生义的灭绝可能有很大差别，它的意思非常丰富，远远不是中文灭绝两个字可以完全表述的，这个概念找不到一个对应的中文或英文词汇来表达，我们只能差强人意地使用“灭绝”这个词。</p><p>我们和合本圣经翻译做灭绝的这个词，在希伯来原文中叫做herem，英文圣经此处大多译作utterly destroy，其他中文译本做完全毁灭，彻底消灭等等。有时候，在属灵书籍中也被译作“圣战”或“耶和华的战争” ，但是千万不要跟伊斯兰教的圣战Jihad搞混淆了，两者的意义完全不同。关于herem这个概念的意思，完全可以写许多的神学论文来研究。</p><p>其实herem最根本的意思是非常正面的，而不是负面的，是将人或物，战利品完全奉献给/归给耶和华(completely devoted to YHWH)的意思。而通过什么方式来完全奉献给耶和华呢？如果我们去考察旧约出现过herem这个词的所有经文，你就能更加明白了。这个词在旧约出现过52次，我们看看以下几节出现herem的经文，我把他用下划线标记出来：</p><p>出22:20，祭祀别神，不单单祭祀耶和华的，那人必要<em>灭绝</em>。（不是指一个民族的灭绝，而是指一个人的灭绝。而且从这个经文我们可以看到herem不只是会发生在迦南人的身上，也会发生在以色列人身上哦！）</p><p>利27:28，但一切<strong><em>永献</em></strong>的，就是人从他所有永献给耶和华的，无论是人，是牲畜，是他承受为业的地，都不可卖，也不可赎。凡永献的是归给耶和华为至圣。（人把自己拥有的东西奉献给神）</p><p>民21:2，以色列人向耶和华发愿说：你若将这民交付我手，我就把他们的城邑<strong><em>尽行毁灭</em></strong>。（以色列人将这样的灭绝视为对神的奉献）</p><p>民33:52，就要从你们面前赶出那里所有的居民，<strong><em>毁灭</em></strong>他们<strong><em>一切</em></strong>錾成的石像和他们<strong><em>一切</em></strong>铸成的偶像，又拆毁他们一切的邱坛。（灭绝的对象也包括偶像）</p><p>书 6:18，至于你们，务要谨慎，不可取那当灭的物，恐怕你们取了那<strong><em>当灭</em></strong>的物就连累以色列的全营，使全营受咒诅。（灭绝的对象也包括敌人的财物，这也是一种对神的奉献，以毁掉的方式献给神）</p><p>弥4:13，锡安的民（原文作女子）哪，起来踹谷罢！我必使你的角成为铁，使你的蹄成为铜。你必打碎多国的民，将他们的财<strong><em>献与</em></strong>耶和华，将他们的货<strong><em>献与</em></strong>普天下的主。（同上，但不是以毁掉而是可用的方式献给神）</p><p>所以，我们可以更加全面的了解这个字含义，他的对象可以是神的仇敌也可以是神的百姓，既可以是人也可以是物，既可以是自己的拥有物，也可以是敌方的财物，既可以是毁灭以死的方式献上，也可以是不毁掉以完好的方式献上。</p><p>而总之一个共同点，就是他们是完全彻底地被献上归给神的。Herem是由神发起，是归给神，而不是由以色列百姓发起或为了以色列百姓可以得到什么好处。当把在herem中被掠夺的物品、人民和战利品分别为圣，献给上帝。</p><p><strong>为什么灭绝？</strong></p><p>在了解了herem更整全的意义之后，我们回到今天的经文当中来，先看看这段经文的背景，他发生在以色列人还在旷野漂流，还没有进入应许之地迦南的时候，就如我们之前提到herem这样的战争是属于耶和华的，得胜失败的主权在于耶和华，而不是因为以色列百姓有多么强大，就如今天的第一节经文给我们清楚看到的，是耶和华领你们进入应许之地，是耶和华要从你们面前赶出了七国的民，而这七国的民是比你们强大得多的，所以你们能赶出他们不是因为你们比较厉害，而是你们的神，我比较厉害，是我耶和华将他们这些强大的国民交在你们这些软弱的人手中了，而你们这些软弱的百姓要把那些强大的国民灭绝，herem，把他们悉数奉献给我。而且也说不可与他们立约，也不可怜恤他们。</p><p>为什么神要提前这么久下达这么残酷的命令呢？这不是他们到了约旦河边，耶利哥城就在眼前咫尺的时候下达的命令。我想一方面是，这个很重要，提早就给他们做好心里准备，不要忘记这一点，有足够的时间去消化神的命令和预备自己的心进行一次的herem。</p><p>而更实际的原因是什么呢？接下来的经文都有告诉我们，7:3-6说的很清楚，因为若留他们在迦南地，会后患无穷，你就会与他们联姻，嫁娶这些外邦人，他们就使你们离弃真神，去拜偶像，这样就破坏你们和真神耶和华之间的关系。耶和华就会将你们灭绝了。你看到吗？以色列百姓就变成了灭绝的对象了！</p><p>占领迦南这件事的核心，在于神的圣洁，神之所以命令这样的灭绝行动，正是出于他自己的圣洁。就如你要建造一个洁净的无菌实验室的话，你就要先将这个实验室所以的细菌病毒都杀死！所以，神为了圣洁的目的，他要预备一个美地和一个圣洁的国度。神要呼召以色列成为一个圣洁的国度，从地上万族当中将他们分别出来，作为一个特殊的用途，神要借着这个民族来成就他的救赎计划，正是因为这个圣洁的目的，在他的百姓当中，绝对不可以与这些异教的污秽有染。将来有一天，地上万族所仰赖得救的赎价要从以色列民中诞生出来，这块应许之地要成为孕育弥赛亚的地方，这块地绝不能允许有异教的神龛和祭司礼仪在这里发生。所以出于神的圣洁和对他百姓的保守，他下达了这个灭绝的命令。</p><p>另一方面，神要灭绝他们，是因为他们本身罪有应得，他们拜偶像，不断玷污s神的圣洁。如果我们从一些考古发掘的文献和证据来看的话，你会发现迦南人的宗教生活和日常生活都是十分淫乱和道德败坏，令人瞠目结舌。他们的宗教仪式就是自己与神庙中的男女祭司和庙妓同性和异性的行淫，或将自己的孩子烧掉献祭，考古学家在迦南地“发现了许多瓶子，里面装着献给巴力为祭的儿童的骸骨”。这些是圣洁的耶和华神绝不能容忍的。</p><p>大量出土的文献揭露了当时迦南宗教的邪恶和败坏，迦南宗教惊人地将暴力和情欲集于一身，这是有史以来，人类绝无仅有！他们的日常生活也受宗教影响，同性之间的淫乱，异性之间的淫乱，还有人兽之间的淫乱都是泛滥成灾的，这也是为什么在摩西律法当中提到同性淫乱和人兽交合的事情，不是臆想出来的，而是在当时的迦南人中就存在的。有许多学者论证，迦南人的各种性病已经泛滥成灾，而这种病按当时的医疗条件根本就是不治之症，故此，即便是约书亚和以色列人不征服迦南，他们也将迅速灭亡。</p><p>其实早在约书亚带领以色列人攻打迦南地之前的四百多年前，耶和华上帝已经告诉亚伯拉罕迦南人的罪，但是上帝还给他们400年悔改的时间，直到等他们罪孽满盈的时候（创15：16）。</p><p>顺带提一下，免得有人有疑惑：那么今天是否还有这样的圣战呢，基督徒是否要发起这样的圣战呢？我认为答案都是否定的。因为今天不再有一个神所特别拣选的国家或民族，神的子民乃是普天下分散在万国万邦中信主的人，其次，今天我们不再是血气肉体的争战，而是属灵的争战！</p><p><strong>为什么是他们被灭绝？</strong></p><p>为什么是他们而不以色列百姓被灭绝呢？是因为以色列百姓更有义吗？绝对不是，接下来的第九章清楚告诉我们了：</p><p>申9:4-6，耶和华─你的神将这些国民从你面前撵出以后，你心里<strong>不可说</strong>：耶和华将我领进来得这地是<strong>因我的义</strong>。其实，耶和华将他们从你面前赶出去是因他们的恶。 你进去得他们的地，<strong>并不是因你的义</strong>，也不是因你心里正直，乃是因这些国民的恶，耶和华——你的神将他们从你面前赶出去，又因耶和华要坚定他向你列祖亚伯拉罕、以撒、雅各起誓所应许的话。 你当知道，耶和华——你神将这美地赐你为业，<strong>并不是因你的义</strong>；你本是硬着颈项的百姓。</p><p>我们看到这3节经文中三次提醒以色列百姓，神并不是因为以色列人正直有义而灭绝迦南人。灭绝这件事并非是神为了一个正直的民族而灭绝了另一个邪恶的民族，而是对待迦南人，神以他的公义的审判倾倒在他们身上，而对以色列百姓，神以他怜悯的恩典浇灌下来。</p><p>为了避免这个人道主义难题，人们试图通过两个错误的方法来解决，其中之一便是二世纪马吉安异端的做法，割裂的看待新旧约，认为旧约的耶和华神是一位残暴的神，而新约的耶稣基督是一位怜悯的神；另一个错误的方法是今天自由派的看法，就是认为这些这些不利于神慈爱的经文，尤其是关于herem的经文只不过是那些热心好战的文士自己夹带私货添加进去的。这两种解释对于一个相信圣经无误和神的不变性的福音派基督徒是不可接受的。</p><p>其实从某个意义上来说，灭绝迦南人并非第一次的耶和华的Herem，挪亚的大洪水才是第一次，而且也是影响范围更大的一次herem，如果我们质疑迦南的herem，更应当质疑大洪水的herem。在大洪水中没有一个人是无辜的，同样的在迦南战争中，更加没有一个人是清白无辜的。甚至以色列百姓也不是清白无辜的，只不过神没有按照他的公义审判他们，而是以怜悯恩待他们，向他们收回了他的怒气和审判，赐给了他们律法，教导他们如何过一个公义的生活。为什么拣选以色列而不是迦南人，并非因为他们好，完全是神主权的拣选，他要拣选一个民族来彰显他的恩典和永恒救赎计划。</p><p><img src="https://kbimages1-a.akamaihd.net/8210ed14-83e7-4cbe-91d4-77844ee6761f/1200/1200/False/show-them-no-mercy-4-views-on-god-and-canaanite-genocide.jpg" alt=""><br>关于为何灭绝迦南人，一本不得不推荐的书，叫做《不可怜恤他们/Show Them No Mercy》，书里面神学家们提供了四个角度的看法：</p><p>其中一个看法是，文化相关的，在当时的社会当中，这并非是惊世骇俗之举，而是两国争战中的普通现象，只不过不符合今天文明社会的价值标准而已，这是神迁就了当时人的有限，就如当时的一夫多妻或奴隶制度一样，在当时的文化中习以为常，但并不符合今天的价值观，用我们政治教科书的说法，这个叫做历史局限性。</p><p>第二种看法，是达拉斯神学院教授的看法，这与上帝圣洁的属性紧密相关，迦南等民族的偶像崇拜，特别是与上帝的选民以色列为敌，使得他们成为撒但在地上的代理人，是上帝审判的对象。那些人的心，已刚硬到不可救赎。为保护以色列不被偶像崇拜的文化腐蚀，为了摧毁偶像崇拜的文化，为了教导以色列人上帝是独一的上帝，herem成为必须。</p><p>第三种看法认为，从末世论的角度去理解旧约中战争场面的描述，旧约中的herem事件就可以被看成是末世事件的预表，在末日审判时，所有神的仇敌，将被灭绝，而神的百姓反得永生。</p><p>第四种看法，是Tremper Longman的观点，关于“雅威的战争”，旧约与新约之间同时存在着连续性与不连续性。旧约中的上帝，与新约中的上帝是同一位；针对迦南人的战争，只不过是一系列战争中的早期之战。这一系列的战争在十字架上达到了顶峰，在最后的大审判中结束。战争的对象，从迦南人（他们的罪，使得他们成为上帝愤怒的对象），转移到其他属灵的力量与权柄，直至所有邪恶者。无论是人类的，还是灵界的邪恶，最终都会被完全摧毁。</p><p><strong>默想基督</strong></p><p>就是这位因为自己的圣洁而击杀了拿答和亚比户，以大麻风刑罚米利暗，以灭绝献上迦南人的神，正是他圣洁的心全心献上了他的独生爱子耶稣基督，耶稣基督成为了神的herem，被彻底灭绝，成为可咒诅的被献上在十字架上，神的震怒和公义发泄得最猛烈的地方不是罪恶满盈的迦南地，而是在各各他的十架上。世界上最有权控告神不公平的人，不是别人，正是耶稣基督！他是神所有herem的人中，唯一无辜的人！假如我们要为神灭绝迦南而愤愤不平，还不如让我们为基督的十字架鸣不平，这才是世上最大的冤案！让我们将指向迦南地的指头指向各各他吧，在神的震怒当中，十字架拥有最残酷却又最美丽的两面性。他是整个宇宙中最有公义有最有慈爱的行动，因为耶稣经历了神的herem，所以我们全人类在现今的世代不用被herem，而我们这些相信的人在将来的世代，在那末日审判的herem中也得以幸存下来。</p><p>如果不是耶稣基督心甘情愿地把世人的罪都背负在自己身上，那么神对耶稣在十字架上的裁决，就是世上最不公义之事了，他就是一位名副其实的暴君。正是因为耶稣在永恒中做出了那个决定，他自愿成为替罪的羔羊，将我们的罪都归在了自己身上，这位完全公义圣洁的圣子就成为了这宇宙中最令人厌恶的人，他成为了天父的眼中钉肉中刺，神将他对罪人的震怒都倾倒他耶稣基督这位替罪的羔羊身上，耶稣成为了神的herem，使这个世界再也不用承受herem了。</p><p>欢迎下载完整讲道录音：<a href="https://pan.baidu.com/s/10DUuRG8-xWcQhSS7Tw8d0g" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/10DUuRG8-xWcQhSS7Tw8d0g</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://crossexamined.org/wp-content/uploads/2016/10/CanaanitesGodIsraelGenocide.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我们说到种族屠杀、清洗是一件十分可怕的事情，是一
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="灭绝" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E7%81%AD%E7%BB%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圣洁与秩序 Holiness in Order</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/05/27/2018-05-27/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/05/27/2018-05-27/</id>
    <published>2018-05-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-06-08T05:05:36.330Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://tci.org/wp-content/uploads/2018/05/The-Divine-Order.jpg" alt=""></p><p>我们整个世界都是由秩序组成的，如果神交由人管理的这个世界没有秩序，这个世界就乱套了，你看看高峰时期的光谷大转盘就知道了，简直像车祸现场，不是吗？如果宏观一点，你去看看抵制日货，抵制韩国时期的各种场面就知道了。在往宏观一点，脱离地球的尺度，如果神所管理的宇宙没有秩序，那么这个宇宙就乱套了，每天都是火星撞地球。感谢主，他把我们安置在这样一个有秩序的宇宙和世界当中。使我们可以安然居住。</p><p>我们每天能够活着，都需要感谢神所赐予的秩序，不是吗？今天我们要分享的是人际之间的秩序，如何反映神的圣洁。</p><p>我们来看看今天的经文，还是与摩西有关，我们来看看这个发生在旷野时期的小插曲：民数记12:1-16。</p><p><strong>为什么而论断？</strong></p><p>经文一开始向我们向我们描述了一件客观事实，是一个描述性的，而不是指导性的。经文只是描述了一个事实，而不是给出一个价值判断，这事是对是错。从出埃及记的经文我们可以知道摩西早年因为逃难到米甸，娶了叶忒罗的女儿西坡拉，而这里说摩西娶了古实女子为妻，从其他处的经文来看，称呼米甸女子为古实女子并不奇怪。</p><p>而摩西娶了西坡拉这件事，导致了摩西的哥哥和姐姐的不满，就毁谤他。他们为什么毁谤他，我们不知道，圣经没有清楚的告诉我们，但是我们可以推测唯一一个可能的理由，台面上的理由是什么呢？就是摩西妻子西坡拉的出身，他是古实女子，也就是外邦女子。而这个是神在律法当中所禁止的。我们只能找到这个反对的理由了，如果我们要合理化亚伦和米利暗的话。</p><p>这么看似乎有道理，但是我们仔细看，其实是没道理的，为什么呢？因为摩西在娶西坡拉的时候，并没有遇见神，神远远还没有赐下他的律法，这些都是在摩西娶妻40年之后的事情了。我们不能以后来的律法来定之前的罪。而且当时摩西的环境也不允许，当时他他逃难，一个人背井离乡，远离以色列社群，一个人在米甸人中。所以这绝不应该成为今天我们找外邦人的理由，第一，神的教导已经很清楚的赐给我们了，除非是还没有信主之前就已经结婚的。第二，今天你已经在教会共同体里面了，你不是孤身一人在一个穆斯林世界。</p><p><strong>摩西娶古实女子为妻是亚伦和米利暗唯一可能拿得上台面的反对摩西的理由。但是这个并非他们里面真实的理由，真实的理由是拿不上台面的，那是什么呢？那就是他们的骄傲和不顺服</strong>。可以从他们对摩西的毁谤当中看出端倪。他们毁谤摩西说，难道耶和华单与摩西说话，不也与我们说话么？</p><p>他们作为哥哥和姐姐，不能服从摩西这个弟弟的权柄。这句话今天是不是也很耳熟呢？尤其是在宗教改革之后的我们新教当中，我们人人皆祭司，难道神只和牧师说话吗？不也与我们说话吗？我为什么要听牧师的，顺服他的权柄。</p><p>毁谤摩西，其他中文译本翻译做反对摩西，说摩西的坏话。你教导我们不要娶外邦女子，但你自己身为领袖，岂不是更应该以身作则吗？怎么还娶了一个古实女子呢？你们看，摩西就是这样说一套做一套。这实在是不应该，他不适合再做我们的领袖。也许他们真是是为律法大发热心，怕因摩西娶妻的缘故而降怒于以色列百姓。当米利暗和亚伦热心的在以色列会众当中散播这摩西的“软弱失败”，“犯罪堕落”的时候，他们以为自己是在为神大发热心，是蒙神喜悦的，自己才是真正维护神的律法的，而义正言辞地揭露摩西这个高层的腐败。拉拢以色列会众，一起反对摩西。</p><p>圣经特别提到神听见了他们对他仆人的毁谤，我们不要以为我们在背后私底下对弟兄姐妹或属灵领袖说长道短，没有人知道，不，你错了，神知道，神每一句都听见，我们的话就成为我们被定罪的罪案。还记得你当初成为会友的时候，会友誓约中第一条说的是什么吗？我愿意维护教会的合一，透过：－与会友在爱中相交－不传流言－顺服领袖。这是非常重要的一件事。</p><p>谨守口舌的，就保守自己免受灾难。（箴21:23）我们现今是一个人人都希望表达自己的世代，随着科技的发展，我们的口舌之欲得到极大的释放和放纵。现在键盘和手指就是我们的口舌，我们肆意地在虚拟空间发表我们不成熟的言语，而不去思想这些话语对弟兄姐妹或其他人是否有造就。今天随便一个平信徒就可以随意诋毁和论断古今中外那些神所重用的仆人，或本会的牧师，其他教会的牧师，他们真的是不怕神！</p><p>米利暗和亚伦以为私下的议论，背地的毁谤会得到一些人站在他们这一边，但是无所不知的神听见了，他要站出来，亲自出来为他的仆人说话。圣洁的神，不允许这种不行在光明中的事情继续在百姓中发酵，他要将对这件事做一个公开的回应，让在黑暗中行的人认识神的圣洁。</p><p>对于米利暗和亚伦对摩西的这些叨叨，这些闲言闲语，终于有一天神听不下去了，忍不了了，忽然对他们三个说话了，你们三个都过来，到会幕这里，我要跟你们认真地谈谈这件事。</p><p><strong>米利暗和亚伦可能以为自己的行为是蒙神喜悦的，而摩西是不蒙神喜悦的领袖。但是神自己亲自的打破了他们自以为义的幻想</strong>，神没有因为摩西娶妻的事情丝毫地责备摩西，反而说什么？神大大的称赞摩西，说他忠心的，他是在我全家尽忠的。</p><p>而针对米利暗和亚伦的毁谤话，难道耶和华单与摩西说话，不也与我们说话么？神是如此回应的，对，的确神不只是与摩西一个人说话，也与其他人说话，但是他们的方式和程度上是有本质的区别的。</p><p>对其他先知，神可能透过异象和异梦与他们说话，但是我的仆人摩西却不是这样，我和他是面对面说话，是清楚明白的说，而不用谜语。你们这么多人中，我曾经向谁在荆棘的火焰中显现过呢？你们这么多人中，我曾经向谁亲身刻下十诫法版交给他呢？你们这么多人，我与谁在西奈山上详细晓谕律法四十昼夜呢？你们这么多人，每次是谁可以进入到会幕当中与我相会呢？除了摩西，还有谁？是你吗？还是你呢？</p><p>言下之意，我与摩西的关系，比你们众人都更要亲近得多。而你们两个，米利暗和亚伦，你们竟敢毁谤我的仆人摩西，在我这位圣洁的神面前，你们这么说话为什么不惧怕呢？是我当初呼召了摩西来带领你们出埃及，我当初有呼召你吗？我有将这个使命和呼召给你米利暗或亚伦吗？你行你上啊，不行别在这儿瞎……叨叨，这是我设立的权柄和秩序！</p><p>其实，米利暗和亚伦肆意议论摩西娶妻的事情，只是外在的台面上的表现，而当我们深入鉴察他们内心深处的动机和隐情的时候，就把冰山之下的部分揭露出来了。他们是姐姐和哥哥唉，他们与以色列百姓在埃及一起同甘共苦几十年，而那时候，摩西在做什么，前四十年摩西在法老的王宫中养尊处优，不知民间疾苦，后四十年在米甸享受塞外风光，田园牧歌还有佳人美眷。而一回来，神就空降他做以色列的领袖，这家伙完全没有群众基础好吗？他了解我们的生活吗？他受过我们受过的苦吗？悲伤过我们的悲伤吗？梦过我们的梦吗？追逐过我们的追逐吗？他怎么能与我们牵手同行？而在旷野漂流的这四十年中，他们经历的这九九八十一难更是让米利暗失去耐心，心生怨气，对摩西的领袖地位不满久矣，对摩西的位子的羡慕嫉妒就产生了恨。他们会以为，摩西的侍奉没什么大不了的，我也能做，只是没有机会给我罢了，给我一个机会，我能带领以色列百姓上天。她在苦苦寻找和等待机会来把摩西搞掉，自己就可以民正言顺地替代摩西了。当他说，难道耶和华单与摩西说话，不也与我们说话吗？就把她的嫉妒和野心充分暴露出来了。她对摩西的不顺服也表现出来了，他们不顺服摩西，就是不顺服神所设立的权柄和秩序。</p><p><strong>今天圣灵设立教会的领袖作为群羊的监督，也是如此，神的权柄，耶稣基督是教会的头，如何以实际可见的方式彰显出来呢？就是透过他所设立的可见的领袖</strong>。他所赐的有使徒和先知，有传福音的，有牧师和教师。希伯来书也教导我们，你们要依从那些引导你们的，且要顺服；因他们为你们的灵魂时刻儆醒，好像那将来交账的人。你们要使他们交的时候有快乐，不至忧愁；若忧愁就与你们无益了。（来13:17）这是圣洁的神对他圣洁的新妇，就是教会的教导。</p><p><strong>藐视秩序的结果</strong></p><p>可以说神对米利暗和亚伦说了很重的话，你们毁谤我的仆人摩西，为何不惧怕呢？这话可是非同小可，是很重的话，我相信当米利暗和亚伦听到的时候，心里是十分不安的。</p><p>而<strong>神不仅是对他们说了重话，也降下极重的后果来印证他的话，让他们惧怕这位圣洁的神</strong>！耶和华圣洁的怒气向他们倾倒下来，神走了，云彩也从会幕挪开了。之前为什么要有云彩，因为他们不能直视耶和华圣洁的荣面，他们会死，所以要用云彩遮住，当年摩西上山的时候也是一样，密云笼罩了西奈山，而且百姓只能在山下，因为免得神圣洁的荣耀使得这些百姓死亡。</p><p>如何神挪开云彩，而自己仍然在会幕之上，那么这两个人就会见光死。虽然他们不至于死，<strong>但是他们对摩西的毁谤，对秩序的破坏必须得到刑罚，那就是神的怒气，以致使米利暗长了大麻风</strong>。在以色列中这是十分可怕的疾病，被认为是神的咒诅和管教。</p><p>亚伦一看米利暗的遭遇，马上就怂了，连忙来到弟弟摩西的面前恳请他，从神亲口所说的话中，他知道了摩西是神的仆人，对神忠心，蒙神喜悦的仆人，他来求摩西，尊称他为我主。而不是弟弟啊，你看哥哥的几分薄面上，求神饶了你姐姐吧。他而是谦卑的来到摩西的面前，他知道了自己的愚昧，他知道了神家里的秩序，而不是自己家里的长幼之序，他承认自己犯罪了，切切的哀求摩西。</p><p>也许你会奇怪，这里为什么只是米利暗长了大麻风，我相信整件事是米利暗挑起来的，所以我们看到第一节排名当中，也是把米利暗排在第一位的，而且最后受大麻风的刑罚的是米利暗这个大姐姐。可能多数情况下姐妹就是比较喜欢闲言闲语，产生苦毒和情绪吧，俗话说三个女人一台戏，一打开话匣子就停不下来。弟兄们聚集在一起就是面面相觑，盯着地板和皮鞋，都有盯出个洞来了，极其尴尬。其实当我回顾过去一年离开教会的几对夫妻中，都是姐妹比较多意见，不满不顺服，弟兄都还挺好的。其实这也反应了另外一种秩序的破坏，那就是家庭秩序的破坏，<strong>妻子成为了家庭属灵的头，没有对丈夫权柄的尊重，而弟兄也或自愿或无奈地将属灵领导权交给了妻子，这就破坏了神所设立的家庭的秩序，整个家庭收到亏损</strong>。</p><p>亚伦不过是一个可怜的“帮凶”，好像这就是亚伦的性格，扛不住人际压力，别人怂恿一下就跟随了，没有自己的分辨力，听米利暗一说，嗯，好像是那么回事，你说的挺对的，摩西的确这事做的不对。在金牛犊事件当中也是如此，你不要以为是亚伦自己想出这个馊主意的，他是被焦急的群众逼得，群众们等不及了，就来到亚伦那里，叫他来做一个神像。于是亚伦就顺应民意了，做了金牛犊。作为一个属灵领袖，聆听民意很重要，但是更重要的是，不被民意所绑架，不屈从民意，需要有自己的价值判断和把握，虽然面对巨大的民意压力，该拒绝就应该拒绝。</p><p>后来虽然经过亚伦恳求，摩西哀求上帝医治，但是米利暗还是被关锁在营外七天。百姓也没有行路，直等到把米利暗领进来。这就是米利暗和亚伦藐视神所赐下的秩序所遭受的结果，<strong>弟兄姐妹，你还要小看神所设立秩序吗</strong>？我们可以来到神的面前来反省自己，我们在教会当中，如何看待秩序的呢？我要说的不仅仅是牧者，感谢主，我相信大家都非常尊重我为你们的牧者。但是我要说的比这更多，就是对于我们当中那些带职服事的领袖，还有平信徒领袖呢？我们的同工，各项服侍的负责人呢，比如敬拜组，爱心组还有主日学组的组长。还有各个门徒小组的组长和副组长呢？我们是否真的有从心里面尊重他们的服侍，肯定他们的服侍，这个不只口里说说，而是我们是否用行动和对他们服侍的配合与支持来表现出来我们对他们权柄的认可。作为一个组员，我是否认真听从组长的安排和教导，我来与不来，参加不参加小组是否有向他说明和解释。我们每个人在自己的家，不回家吃饭都会打个招呼，如果什么交代都没有，家人会担心，在小组，就是一个属灵的家，彼此委身，你没有来到而没有任何的招呼，这不是家人相处之道，你的组员尤其是组长会担心你的情况。</p><p>另外一个方面的应用，就是我们是否顺服教会制度的安排，制度反应出一个教会的秩序，目前许多的中国教会没有制度，无为而治，其实是没有治理，放任羊群任意而行。而圣经教导我们应该凡是规规矩矩按着次序行。</p><p><strong>对于一个教会来说，什么是她的秩序呢？一般教会论上会说到三个C，就是章程Constitution，信仰告白Confession，和会友誓约Covenant</strong>。但是稀奇的是，这些重要的东西正是许多低教会论教会出来的弟兄姐妹常常不习惯甚至反感的东西，其实这都是来源与我们不愿意守规矩的老我罪性。基本上那些光谷教会自生自养的信徒不会有这样的问题，反而觉得这是很自然的。有时候这就像我国的互联网现状，开始时期是野蛮生长，什么规矩都没有，盗版满天飞，在十年前，我们根本无法想象追个剧看个电影还需要花钱买会员，但是现在大家都习惯接受了，觉得这个是很自然的，网站也开始规范了，注重知识产权了，这才是健康的。今天若是爱奇艺，优酷之类网站还是到处都是没有规则放任盗版的话，我相信它马上会死得很惨！对于如今“野蛮生长”的中国教会的秩序也是如此，需要时间去培养和转变观念。</p><p>如果你看这个林前的上下文，保罗乃是指着教会里面的秩序说的。这正是这个时代的中国教会所缺乏的。你也许曾经来自一个没有会友制的教会，你质疑这个教会为什么有会友制啊，你觉得我以前的教会是那样那样的，为什么在这个教会是这样这样的，为什么要有小组学习啊？为什么不认识没有交通过的不能领主餐啊？为什么还有奉献这个环节啊？为什么不是一个奉献箱默默无闻的伫立在一个隐蔽的角落啊？为什么不能参加教会在一个教会，参加团契在另一个教会啊？为什么孩子不能在聚会的时候出来到处跑啊？为什么我已经信主了，还需要学习会友课程才能成为会友啊，不能马上成为会友吗？当我们安安静静地照着次序行的时候，我们就没有这么多的为什么了？而当我们心里总是按着自己固有的想法挑战次序的时候，就会有不停的为什么。</p><p>不要误会，我的意思并非不可用问为什么，而是我们里面的动机，是真不知道要求明白，还是不喜欢，不愿意服从而质问。这两者是完全不同的。做父母的会很清楚我说的是什么意思。孩子会在两个情况下问为什么：一个阶段，你的小孩对这个未知世界充满了好奇，他会问为什么，为什么飞机会飞，为什么船不会沉到水里；另一个阶段，你的小孩不服管束的时候，会对凡事都有问题，为什么要吃蔬菜啊？为什么要这么早睡觉，为什么只能玩手机到几点？为什么要穿这件衣服？弟兄姐妹，当我们问为什么的时候，我们需要去察验我们的内心，我真的是不知道带着求知欲和顺服真理的态度去探求的吗？还是这个让我不舒服了，不习惯，我不想跟从，我要挑战已经设立的秩序，所以我问为什么。</p><p>记住一句话，顺服就必蒙福！顺服神和神所设立的秩序！</p><p><strong>秩序的根源：圣洁三一神</strong></p><p><strong>当我们更深去寻求秩序的根源的时候，你会惊奇的发现，那就是我们的神，在整个宇宙还没有被创造，宇宙的秩序还不存在的时候，我们的神就是一位有秩序的神</strong>！这就是三位一体的奥妙和美丽。单一神论不能产生秩序，多神论也则是产生混乱的秩序，也就是无序，你去看看中国，希腊，埃及，印度，巴比伦古代的神话就知道了，简直是混乱不堪！</p><p><strong>唯有在我们三一神的信仰中，才能产生秩序</strong>。我们相信一位独一真神，他却有三个位格，圣父圣子圣灵。他们彼此之间有最美好的关系和秩序。他们在神性的本质是同样的，三个位格同尊同荣。但是在创造和救赎的大工中，三个位格都有其工作，但是职能不同。在创造大工中，圣父预旨了创造，圣灵运行在水面上，借着圣子创造了诸世界。而救赎大工中，神设计了这个救赎计划，差遣圣子道成肉身来到这个世界，死在十字架上，完成了救赎的工作，耶稣升天之后，也差遣圣灵保惠师，圣灵感动我们的心，将这救赎的工作应用在我们身上。</p><p><strong>父差遣子，子顺服父的权柄，子差遣圣灵，圣灵为要荣耀和见证基督。这就是三一神之间的秩序，每个位格都甘心乐意于这三一圣洁团契当中所处的位置。这就产生了圣洁三一之间的甜蜜和美好</strong>！</p><p>三一神虽然是同尊同荣的，但是也有他们之间的秩序，虽然耶稣说，我与父原为一，虽然他本有神的形像，但不以自己与神同等为强夺的；反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式；既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。所以，神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的、地上的，和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。</p><p>耶稣在客西马尼园祷告说，父啊，不要照我的意思，乃要照你的意思行！他愿意完全降服在这个秩序中。</p><p><strong>默想基督</strong></p><p>被米利暗和亚伦所得罪的摩西说，<strong>神啊，求你医治她</strong>。而那位摩西说，将来在你们弟兄中间，耶和华要兴起一位先知像我所指向那一位，他在十字架上的时候，他被罪人顶撞，不光是言语上，更是付上了生命的代价，基督说了与摩西类似的话，<strong>父啊，赦免他们，因为他们所做的他们不知道</strong>。</p><p><strong>这里摩西被称为为人极其谦和，胜过世上的众人。而那位摩西所预表所指向的基督却是完全没有犯罪的义人，摩西并没有替米利暗承受大麻风，但是耶稣他替我们承受了我们本应该受的刑罚，他是以自己生命的代价来赦免我们</strong>，这是何等的恩典，这是何等的谦卑。米利暗所得罪的摩西不过是人，而我们所得罪乃是永生神的儿子，是圣子耶稣基督，我们本应该受的刑罚应当远比米利暗更甚，但是耶稣说，赦免他们！<strong>耶稣自己承受了那个“大麻风”，就是死亡。他被关在营外三天，第三天从死里复活，胜过了死亡！打破了罪和死的权势</strong>！</p><p>弟兄姐妹，愿我们更多默想基督的舍己和顺服，我们这一群蒙基督救赎的罪人，我们会时常软弱，会忘记神圣洁的秩序，许多时候，我们忽略或怠慢了神所设立的秩序，我们做不到的，做不到的时候，我们就默想基督，基督为我们做到了，愿我们在基督的激励下，效法他，献上自己，被圣灵带领，降服在神所设立的秩序之下。</p><p>欢迎下载完整讲道录音：<a href="https://pan.baidu.com/s/1mBIJVelHI7-6AfZ0fgUXDQ" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1mBIJVelHI7-6AfZ0fgUXDQ</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://tci.org/wp-content/uploads/2018/05/The-Divine-Order.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们整个世界都是由秩序组成的，如果神交由人管理的这个世界没有秩序，这个世界就乱套了，你看看高峰
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="秩序" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E7%A7%A9%E5%BA%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圣洁与圣灵 Spirit of Holiness</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/05/20/2018-05-20/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/05/20/2018-05-20/</id>
    <published>2018-05-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-28T02:36:57.320Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://previews.123rf.com/images/jcpgraphic/jcpgraphic1711/jcpgraphic171100027/90338300-pentecost-apostles-and-mary-praying-in-tongues-and-fire-above-them-while-receiving-the-holy-spirit.jpg" alt=""></p><p>今天是一个特别的主日，是五旬节，最近我们正在分享圣洁系列，那我们就从五旬节圣灵降临这件事来认识神的圣洁吧。其实五旬节这个节日在许多福音派教会当中并不被重视，不像复活节或圣诞节这样广为人知，提到五旬节，如果你问一个非基督徒，可能没有几个人会知道。灵恩派最喜欢五旬节，在灵恩派里面有一个宗派就叫做五旬宗。而提到五旬节最重要的一件事，就是圣灵的降临，教会的诞生，五旬节是教会的生日。</p><p>神的第三个位格，我们称之为圣灵，在罗马书第一章，保罗称之为圣善的灵，直译就是圣洁的灵。过去的五一退修会当中，我们一起学习了启发课程当中关于圣灵的部分。圣灵不应该是灵恩派的专利，所有的基督徒都应当重视圣灵，因为他是那位赐给我们能力的灵，是一位Empowering Spirit。</p><p>今天我们试图从徒二的五旬节事件当中，从其中一个侧面看看圣灵在基督徒共同体的运行会发生什么？</p><p>我们都知道，使徒行传的作者是路加，如果我们把路加福音和使徒行传合并在一起来看的话，你会发现路加是四位福音书作者中最为注重圣灵的一位。在路加的叙事中，所有与耶稣降生有关的人被圣灵充满或者用圣灵强烈的工作，如施洗约翰，说他是从母腹中就被圣灵充满（路1:15,17），马利亚，说圣灵要临到她身上，荫蔽她（路1:35），还有马利亚的姐姐伊利莎伯，说她一听到马利亚的问安，就被圣灵充满了（路1:41），伊利莎伯的丈夫撒迦利亚，说他在施洗约翰出生的时候被圣灵充满，本来已经哑巴了的撒迦利亚开始开口说预言（路1:67），还是圣殿中一位默默无闻的老人西面，得到圣灵的启示和感动，就来到圣殿见到了抱在怀中的弥赛亚耶稣（路2:25-27）。</p><p>而当我们的主耶稣开始他的服侍的时候，圣经却再也没有提到圣灵在耶稣之外的人身上的工作了，而当耶稣复活后升天之前，祝福门徒一件事，让他们在耶路撒冷等候圣灵的浇灌。而且应许他们，但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷、犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证（徒1:8）。</p><p>而今天我们就是要来看看耶稣所应许的这件事了。我们一起读一下今天的经文：使徒行传2:1-13。</p><p><strong>==圣灵与火==</strong></p><p>其实五旬节并非是一个新约才有的节日，而是从旧约时代就开始的节日，是在神借着摩西之手所颁布的律法中所清楚设立的节日，所以从一开始他并不是一个像圣诞节或复活节一样是基督教的节日，它原本是一个犹太教的节日，而且是犹太教中最重要的三个节期（另外两个是住棚节，逾越节）之一。</p><p>五旬节/Pentecost顾名思义，就是逾越节之后的五十天，经历了七个安息日之后的次日，Pentecost是希腊语五十的意思。这是以色列百姓庆祝丰收的节日，也叫收割/收获节。庆祝神对他百姓的物质供应上的赐福，使他们的五谷丰富收割。在犹太教中，五旬节也是纪念神在西奈山赐下律法的日子。</p><p>而五旬节对于基督徒而言，也有另外一个称呼，那就是圣灵降临节，在这一天，圣灵沛然降下，降在在耶路撒冷聚集的门徒身上，于是诞生了教会。<strong>圣灵赋予了五旬节一个全新的属灵的含义，五旬节不再是纪念神在西奈山赐下律法的日子，对于我们新约的百姓而言，它成为了一个纪念神赐下叫我们得自由的圣灵的日子</strong>。对于我们而言，不是赐下物质的丰富和收割，而是赐下属灵的丰富和收割，在这一天，主的门徒收获了丰沛的圣灵作为礼物，物质的收割吃了还会再饿，但是这个属灵的收获，乃是一个位格性的收获，神将他自己的圣灵赐下给我们，內住在我们里面，是我们将来得丰盛产业的凭据和印记！<strong>圣灵赋予了五旬节全新的意义，这意义正是在旧约所隐藏，旧约物质的五旬节所指向的，是永久的和属灵的</strong>，直到新约使徒行传才将它彰显出来。</p><p>当耶稣刚刚出来服侍的时候，他去受约翰的洗，约翰得到神的启示，说将来有一位要来，要用圣灵与火来来施洗。而在这一天，才经文当中，我们就看见这事情成就在初代门徒的身上了。神的圣洁与能力常常与火联系在一起。还记得我们之前分享的两个圣洁系列的讲道吗？在第一次讲道中，看到神圣洁的火烧灭了拿答和亚比户，在第二次讲道中，我们看见圣洁的神在荆棘的火焰中，向摩西彰显出来。而今天第三次的讲道中，我们则是看见<strong>圣洁的神以他的第三个位格如火一般从天而降，落在门徒的身上，然后他们就被这圣洁的灵所充满，诞生了教会。</strong></p><p>那一天当他们聚集的时候，他们并没有特别地期待，这一天会有什么异常的事情发生，因为耶稣升天的时候，并没有准确的告诉他们，圣灵会在那一天降临，而只是模糊地叫他们在耶路撒冷等候圣灵的充满。我们生活中有时候常说，你给我等着……很多时候成为一个没能力，干不过别人，灰溜溜的退下又不失面子找台阶下的一个托词。那么我们的主耶稣是否也是这样呢，被撒旦的势力打得半死，钉在十字架上，最终死了，被埋葬，软弱无能，打不过撒旦，但是在门徒面前扳回一些颜面，叫门徒等着，等一个不知道是否真有的圣灵呢？而这时的门徒已经在耶路撒冷等了10天了，还没有看见他们的主所应许的事情成就，他们也许会心里打鼓，是不是我们听错了，有这个所谓的圣灵吗？我们真的被托付了这样的一个使命，要被圣灵充满，然后我们这一小撮没有高深学问的小民，真的能去全世界做基督的见证吗？</p><p>所以在这一天，他们并没有特别的期待会有圣灵的降下，耶稣也没有告诉他们，你们一直等候，直到五旬节那天就会有圣灵浇灌在你你们身上了。我们现代人都非常忙碌，最怕什么，怕别人对你说等一下，更怕对方说等一下，然后就没有回音了，没说等到某个特定的时间，就像在微信里面，看见一直显示“对方正在输入……”，却没有看见消息发出来，这会让我们十分焦虑。我不知道五旬节这天的门徒是否焦虑，但是就在这时候，一件意料之外的事件发生了，圣经用了“忽然”这个词，显然这个并不是在门徒的聚会时间表中安排的，而是忽然闯入他们的世界。从此他们的世界就颠覆了，他们不再是以前那样活着了！</p><p>门徒们先是听觉上有声音，然后是体感，如风吹过，充满了整个屋子，然后是视觉的，看见有舌头如火焰显现出来，分开落在他们身上，圣灵按照自己的意思将这些舌头分别落在他们每一个人头上。</p><p>这里说他们感觉到如同风吹过，这圣洁之火的形状像舌头一般，降在各人身上，这是非常有意思的一件事，就火与舌头联系在一起，上一次是在旧约以赛亚在蒙召的时候，他说我自己是嘴唇不洁的人，神用火剪洁净了他的舌头，他开始蒙召服侍。今天圣灵的火要洁净门徒的舌头，开始了他们的服侍！</p><p>这里如果是一个原始读者的话，这里有两个双关字，一个是风，风和圣灵无论是在希伯来文还是希腊文当中都是同一个字，风充满这个屋子，圣经有这个同义词来预告了圣灵要充满这个屋子。而舌头和方言（别国的话）又是另外一个同义词，他们在希腊文中是同一个词。今天在英文中也是如此，方言这个词就是tongue。</p><p><strong>==五旬节反转巴别塔==</strong></p><p>就像我们刚才说了五旬节是一个重大节期，所以有许多人从天下各国的犹太侨民或归信犹太教的人来到耶路撒冷过节，他们也听到了门徒们所听到的大响声，只是没有舌头如火焰降在他们身上，圣灵只是浇灌在那个房间里面所以的门徒身上，而不是所有耶路撒冷人身上，他们就聚集在门徒聚集的场所，发现了一件他们令他们惊奇无比的事情，那就是听见这些门徒竟然说起了他们各国的话，你能想象那个画面吗？这些门徒基本都是一些加利利的渔夫，无知的小民，加利利还能出什么好的呢？可能连希腊话和罗马话都不会讲，只会讲土掉渣的犹太话，这么人从外貌上看怎么也不像受过高等教育，学过几门外语的人。所以，这么从各国来的犹太人都惊讶不已，这是怎么回事呢？这些听众是从哪里来的呢？经文列举了十五个国家和地区，这几乎是他们当时已知的整个世界了。打个比方，这就像今天一群来自世界各地的人来到北京参加某个盛会，结果发现在会场附近的一间农民工棚里面的民工开始飙各国的外语，这是多么令人不可思议的景象啊！所以这些人听见门徒用各国的方言说话，讲说神的大作为，耶稣基督的福音。他们有两个反应，一个是纳闷，一个是惊讶希奇，如果用漫画来表现的话，纳闷是一个问号，惊讶是一个感叹号！他们说，这些说话的不都是加利利人么？言下之意是大家都知道加利利没有什么好的，那个地方几百年没出过什么名人了，高考状元，企业家什么的从来没有从这里出来的。但是今天把这些外宾们惊到了，这些加利利人竟然说起了各国方言！因为一个崇高的目的，讲说神的大作为！这到底是怎样一个现象呢？有人认为这个神迹乃是这样，门徒本来说的说希伯来话，但是听的人耳朵里面听到的就是自己的家乡话。举个例子来说，这个就像是什么呢？最近这一周在整个国际互联网都很流行的Yannay和Laurel的事件。同样的声音，但是不同的人却听到不同的内容。这就这里方言所描述的，门徒本来说的希伯来话，但是那些从埃及来的人听到的就是埃及话，亚拉伯人听到的就是阿拉伯话。是不是很神奇，这只有圣灵可以做到，如此多的人都听到自己的家乡话。</p><p>这不禁让我们想到一件记载在创世记11章中人类远古时代的事情，那就是巴别塔事件。那时人们都是同样的语言，口音，没有任何沟通上的障碍，没有今天让许多人头痛的四六级考试，没有跨国公司沟通事情的劳神费力。那个时候人们如果同心合意做一件事，就会事半功倍，于是当时的人们就聚集在示拿平原，同心合意地要做一件事，不是要讲说神的大作为，而是传扬自己的名！始祖亚当要能分辨善恶，与神同等，而示拿地的人们要建造一座塔，塔顶通天，欲与天公试比高，他们相信人定胜天！耶和华在天上看见他们所要建造的巴比伦城和巴别塔，说，他们这样众口一声，一种语言，同一个世界，同一个梦想，只怕以后要做什么事情，就停不下来了。于是神就变乱了他们的口音，产生了方言，使他们语言彼此不同。</p><p><strong>圣经说他们造城与塔的目的原本是要传扬自己的名，免得我们分散在全地上，但是结果却是他们因变乱了语言被分散到了全地上</strong>，各自按着自己的宗族，方言立国，提到了70个国家的名字。</p><p><strong>但是在几千年后的这个五旬节，在耶路撒冷，这些被分散到地上万族，各种方言的人一同聚集在这里，他们听到门徒们用他们各自的方言说话，不是传扬自己的名，而是传扬神的大作为，这是圣灵的工作，那位在巴别塔变乱语言的神，在五旬节使语言不再成为福音的障碍，使门徒可以自由的向列邦的人传福音。</strong></p><p>这也正是从另一个侧面应验了主耶稣升天前应许赐下圣灵的预言，说但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，要在耶路撒冷直到地极做我的见证。你看见吗？他们如今正是在地极的人面前为基督做见证！这就是五旬节圣灵的工作！</p><p>五旬节的圣灵，今天仍然在他的子民当中工作，愿我们在今天这个五旬节的主日，来思想他那圣洁的灵，在我们这个世代的基督徒身上所成就的工作。他的目的还是一样，就是荣耀基督，使我们得着能力，为基督做见证，而不要彰显自己，彰显自己是巴别塔的工作，不是五旬节的工作！</p><p>我们可以去思想，上一次我们去跟人讲说神的大作为是什么时候？我上一次依靠圣灵去传福音，去警戒不守规矩的会友，去劝勉灰心软弱的弟兄姐妹是什么时候呢？</p><p><strong>今天在社交媒体上，我们是否谨慎自己的口舌</strong>，最近我也非常痛心的看到基督徒用自己的舌头口出恶言，攻击毁谤，谩骂羞辱不同立场的弟兄。我们要谨慎自己的口舌，去被温柔谦卑的圣灵所充满，将自己的血气和苦毒降服与圣灵的柔和谦卑之下，让圣灵来引导我们的所思所想，引导我们敲击键盘的双手。</p><p><strong>==打破彼此的藩篱==</strong></p><p>今天我看到不同的语言不同文化造成极大的障碍，破坏人与人自己的交流与信任。我还记得我小时候看过的一个笑话：一个老外去中国的小卖店买笔(pen)，结果老板给了他盆，老外说No，老板说不漏，于是去接水测试。今天我们懂一点基本的英文就不会闹这样的笑话。有时候，即使我们即使语言能力可以，但是见识少，也一样会闹笑话：比如知识就是力量，法国就是熏肉！（Knowledge is power-Francis Bacon）</p><p><strong>语言可以造成如此之多的藩篱和隔阂</strong>，将人们分成了犹太人和外邦人，希腊人和化外人，天主教说拉丁语，东正教说希腊语，新教普及各种方言，语言今天将中国人分成了说普通话与说国语的，在武汉，将人们分成了说普通的，武汉话，和武汉弯管子普通话的。语言也划分了不同的身份，就吃饭而言，从高到低，有人叫用膳，有人叫用餐，有人叫饮茶，有人叫撸串。就配偶而言，有人叫夫人，有人叫太太，有人叫妻子，有人叫爱人，有人叫老婆。</p><p><strong>但是在五旬节这一天，这一切语言的障碍都不复存在了，神所赐下的圣灵在这些语言中产生了合一</strong>，这些本来壁垒分明的不同国家人群当中，语言不再成为他们的障碍了。神反转巴别塔事件的做法，不是重新让全世界的人都使用同一种语言了，而是允许这些不同语言的存在，但是这些不同语言，现在成了神丰富性的一个彰显，但是这些语言的差异不再成为彼此之间的藩篱，不再成为合一的障碍。巴别塔变乱语言本是一个咒诅，但如今却成为了祝福，成了神多样性的反映。就如工作最初进入这世界是一个咒诅，但是如今却成了一个祝福，见证了神是那位做工直到如今的神。</p><p><strong>神赐下他的圣灵，要来打破我们中间一切的隔阂和藩篱，一切中间隔断的墙，让我们可以手拉手成为弟兄姐妹，肩并肩彼此扶持行走天路</strong>。也许在我们当中，语言不是我们的藩篱和障碍，但是我们的性格和文化，爱好和偏好，工作行业，贫富差距，受教育程度，已婚和未婚，有孩子和没孩子的，学生和工作的，全职服侍，带职服事和平信徒服侍，这些都可能像语言一样成为我们之间的藩篱，这个就是我们“新的方言”。或者我们不自觉得用这些“方言”将自己保护起来，隔离起来，不能尝试去了解其他人，自我边缘化自己，那么我们就会觉得很难融入教会，教会不关心我，教会没有爱。</p><p>弟兄姐妹，我们有同一位圣灵在我们中间，圣经命令我们要去保守圣灵所赐合而为一的心，而不是用<strong>我的个性和独特性，即我的方言</strong>去拆毁它。如果你曾经是这样的，那么今天我要告诉你，圣灵接下来，就是要拆毁这些墙，拆掉这些藩篱，我不是说要磨灭你的个性与独特性，而是如何使用他们去在多元中合一，成为神美好而不是针锋相对，不是相爱相杀，而是相亲相爱！<strong>教会，耶稣基督的身体就是那个属灵的耶路撒冷，我们要合一地用各自“爱的方言”去传讲神的大作为，而不是传扬自己的名，彰显自己的个性，乃要让神的荣美在我们的合一中间彰显出来</strong>。</p><p><strong>我们这许多的人，不同“方言”的人，都在耶稣基督的福音里面合而为一了</strong>。今天一个基督徒，你无论来看哪个语言的教会当中，哪个语言的基督徒共同体当中，你都可以感受到那种一见如故，虽陌生却又无比熟悉的味道。我十分佩服我们当中的Jonathan夫妇，虽然听不太懂我们的语言，但是仍然愿意委身跟我们在一起聚会，而另外有些弟兄姐妹不是跨越语言的障碍，而是跨越空间的障碍，从荆州，从孝感每周过来聚会，这些都常常感动和鼓励着我的心。</p><p>当门徒被神圣洁的灵所充满的时候，我们看见这些无知软弱，沮丧的小民生命被更新，刚强壮胆来传扬神国的道，活在一个圣洁的渴望当中，不再随从肉体，他们那一天领受了一个圣洁的渴望和呼召，带着这样的呼召，他们成功地向世界做了见证，今天这五旬节那促成共同体合一的圣灵已经住在我们里面，那向地极做见证的的能力也赋予给我们了，我们所需要的就是相信和领受，跨出信心的一步，来在这个弯曲悖谬的世代行动正直，见证基督！按着肉体的罪性，我们就是容易按照我们的“方言，宗族”立国，在教会里面结成小群体，小帮派，结党纷争，而圣灵降临在他的百姓当中，他们就要成为一个超自然的群体，一个打破一切的束缚和隔阂，有燃烧的动力来不断为见证基督的群体！这正是我们需要竭力保守的！</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1revJby614UyRUEEdcHh4iA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1revJby614UyRUEEdcHh4iA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://previews.123rf.com/images/jcpgraphic/jcpgraphic1711/jcpgraphic171100027/90338300-pentecost-apostles-and-mary-praying-in
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="圣洁" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%9C%A3%E6%B4%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>医治万民的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/05/13/2018-05-13/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/05/13/2018-05-13/</id>
    <published>2018-05-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-28T01:11:44.824Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/5.12.png" alt=""></p><p>引言：十年前汶川地震发生时，我全职服事快一年，7月我有幸去灾区作志愿者。那段时间，常常听到一段经文—赛19:22“耶和华必击打埃及，又击打又医治，埃及人就归向耶和华。他必应允他们的祷告，医治他们。”经文让人看到神击打埃及、让汶川地震，最终目的乃是医治人。我们生命中出现的问题常常也有这个目的。借此，神要么医治我们，要么通过我们施行医治。</p><p>正文：这是旧约当中少有的外邦人遇见神的经典故事，通常我们对经文的领会只停留在第19节，至于后面的内容基本上都被忽视了。但那恰恰是经文的切入点。</p><p>==<strong>一．神在故事中的作为</strong>==</p><p>如果“浪子的比喻”更恰当的名字是“两个浪子的故事”，那么这段经文较好的名字就是“两个病人的故事”。第一个病人的故事是v1-19，记叙乃幔如何得到神的医治。乃幔可谓时代顶尖<strong>成功</strong>人士。他是一国的元帅，在国君面前被尊为大，深得恩宠；在战场上无往而不胜！v5暗示他坐拥亿万资产！圣经接着说：只是长了大麻疯！“只是”二字让他从<strong>成功</strong>的巅峰被摔进深谷。圣经提及的麻风包括多种皮肤病，它们会让肌肤慢慢破裂、剥落、毁容、残废，最后丧命。这种可怕的绝症有如今天的艾滋，让人不寒而栗。乃幔虽然爬到了<strong>成功</strong>的巅峰，但身患了致死的疾病，结果他的人生有如行尸走肉。今天，社会上许多追逐成功、挣扎在成功边缘的人，他们往往也是如此。虽然没患上可怕的肉身疾病，内心却充满了可怕的症状，如绝望、孤独、瘾癖、虚空、焦虑。这一系列精神的症状，哲学家克尔凯郭尔称之为“<strong>致死的疾病</strong>”，这是现代社会的流行病，也是绝症！有一位90后弟兄发了一个名叫《100双绝望的眼睛》的视频，他将100部电影中绝望的瞬间混剪在一起。其中有众人熟悉的赵薇的《亲爱的》、周星驰的《大话西游》、《楚门的世界》、《飞越疯人院》、《鸟人》。视频敏锐捕捉到这个时代的绝症！在科技昌明、物资富庶、交通发达的精致外壳下，亲人间深度疏远、职场上高度压抑、名利场的虚浮和比拼、体制下的冷漠和戕害……6分钟的视频，让人感觉一股疯狂滋长的死亡暗流，几乎将人掩埋、窒息。这个崇尚成功的时代，充斥着类似乃幔所患的致死疾病。所幸有位婢女告知：以色列有先知可以医治他。于是，他带着王的信函和厚礼（折算七亿五千万美金）去了。他第一站不是去先知家中，而是王宫。他自信先知的宗教领域从属于政府。摆平了最高当局，就能打通下属的先知、最后搞定上帝他老人家。以色列王的怒气反映了这种权力和<strong>傲慢</strong>的思维在神那儿行不通。最后乃幔到了先知家门口，但先知不出门，只打发仆人告知他去约旦河沐浴七次。元帅大为光火：我是尊驾，光临寒舍，你竟然让我吃闭门羹！况且，我大国的河水岂不比你这小约旦河的水更好吗？幸好又有仆人劝阻，乃幔的<strong>傲气</strong>才减弱几分，他将就着以利沙，浸到约旦河七次。神奇的是，大麻疯真的褪去了，复原得像小朋友的肌肤一般！于是，乃幔恭敬来到先知面前，口吐认信耶和华的宣言，并恳求先知接收薄礼。以利沙决绝拒收后，乃幔诚挚悔改、决定弃绝偶像，敬拜真神，甚至将一方土带回去筑坛敬拜神（帖前1:9）。<br>第二个病人的故事v20-27相反，讲述仆人基哈西如何身染大麻风。本来故事都剧终了，但基哈西对被拒的大笔财物心有不甘。他自言自语：我主人真是天大的傻子！这笔天降的财物，既不是偷、又不是抢，不能让它长翅膀飞了！他甚至在心里以神的名起誓，一定要追回一些！当离开主人的家门、追向乃幔时，他的心已经不再服事神了，而是拜倒在玛门之下。神也就顺水推舟，让他大捞了一笔。基哈西看似无病无灾，但内心却身患拜偶像和贪婪的重病。神借着以利沙的口来宣判基哈西的罪。他的疾病也借着可见的大麻疯显明出来。当基哈西退出房门时，乃幔可怕的大麻疯沾染到基哈西身上，让他得到了公义的咒诅。<br>本故事中的两个病人，前者外在的疾病得到了医治，后者内在的疾病显露出来，这都是神的作为，一个是恩典的作为，一个是审判的作为。</p><p>==<strong>二．神给以色列的信息</strong>==</p><p>基哈西这个仆人，无视主人弃绝厚礼的敬虔举动，执著追求财富，却正中了偶像的网罗。以利沙责问他：当前岂是收受银子、衣裳，购买橄榄园、葡萄园、牛羊、仆婢的时候？先知在质问什么？追求世俗财利的作风。本卷书作者借此批判当时百姓的人生追求。在基哈西的时代，以色列扑在巴力的崇拜中，尽管亚哈王早已死去，但拜巴力的恶习深入人心，人们都期望借此来获得农业、畜牧业的丰饶和生活的富庶。基哈西就是那个时代的象征。以色列就像基哈西一样靠近神，蒙召做仆人侍立在神面前。神对以色列的旨意，就如他当初呼召亚伯拉罕所言：<strong>地上的万族都要因你（的后裔）得福</strong>（创12,22）。神要以色列活出圣洁和属天律法，好让万国看见神的智慧、恩慈和荣耀（申4:6-8），并因此被吸引投靠神，得蒙神的医治和祝福。哪知以色列就像基哈西，虽侍立在神面前，却不以神为满足和依靠，反倒效法无神的外邦人，追逐偶像和今生的财利，忘记<strong>神医治和祝福万民的旨意</strong>。神为不忠的子民预定的是类似基哈西的审判：你既贪恋外邦的财富和权力，走在外邦的路上，你将承受本属于外邦人的结局——污秽和弃绝。相反，那些以乃幔为代表的、不洁和被弃的外邦人，神将会恩慈地让他们获得神的医治、接纳，并替代以色列，成为神的敬拜者和仆人。因为神原本就是<strong>那位心系万邦、定意医治万民的神</strong>。由此可见，两个病人对调的故事，旨在<strong>刺激和激发</strong>列王记的第一读者——当前被掳到巴比伦的犹大人：你们在神面前的地位即将被外邦人替代，你们理当奋力追赶和渴求神的医治。你们今日亡国和被掳的局面是因为不忠心服事；但即使在今天的局面中，你们仍有盼望。医治万民的神乐意医治并重新接纳不洁的以色列，就如耶33:6的安慰之书所言：<strong>看哪，我要使这城得以痊愈安舒，使城中的人得医治，又将丰盛的平安和诚实显明与他们</strong>。同时，在今日的光景中，你们还是可以、你们要努力成为神医治万民的器皿。神曾透过耶利米对被掳的百姓说到：<strong>我所使你们被掳到的那城，你们要为那城求平安…因为那城得平安，你们也随着得平安</strong>（耶29:7）。本章对于被掳的以色列，既是警戒，又是安慰，同时也是重新任命。从亘古到永远，神都是医治万民的神。</p><p>==<strong>三．如何参与神的计划</strong>==</p><p>讲到这里，我们要问自己一个问题：今天的经文教导我什么功课呢？以利沙反问：当前岂是收受银子、衣裳，购买橄榄园、葡萄园、牛羊、仆婢的时候？那么，我要问大家：当前到底是什么时候？林后6:2保罗说：<strong>看哪！现在正是悦纳的时候，现在正是拯救的日子</strong>。保罗在此直抒神的心意：对神的子民而言，++今天不是寻求个人福乐、也不是追求生活满足的时刻，今天乃是让万民得医治的日子++。神诚然是医治万民的神，他不愿有一人沉沦，他愿意万人得救。他不但医治以色列，也定意医治万国万民；他不仅拯救我们，也有医治周遭的灵魂。请环顾一下四周，谁不是身患背弃神而来的疾病？哪个灵魂没有饱尝这个时代绝症的痛苦？这个崇拜成功、名利的时代，充斥着形形色色致死的疾病。人们急需神的医治。体贴神的心、怜悯失丧者的我们要问：我们可以如何参与神医治万民的计划呢？</p><p><strong>1. 做个知足的寄居者</strong></p><p>真正属神的仆人，真正能成为神医治器皿的人，乃是那些知足的寄居者。当乃幔恳求以利沙收点礼物时，他说到：我指着所事奉的耶和华起誓，我必不受！相信以利沙的生活是清贫的，他应该有些缺乏。这点他的仆人多少表现了出来。但是以利沙单单靠着神，知足常乐。他知足的拒绝也促进了乃幔更深地认识神、经历更深的医治。相反，当人没从神的恩典中学会知足，甘愿做个活在世上的寄居者，反而是过分追求物质利益和世途发展时，很可能你会得到渴望的一切，同时，神会把属天的喜乐、平安都拿走，让属世的疾病陪伴你：孤独、瘾癖、虚空、焦虑。如果你将神每日的恩典和供应、以及十字架视作平常，罔顾神那颗恩慈广阔的心、医治万民的心，你就很容易被世界所俘获，从恩典中坠落。这样的信徒不单单是个人大受亏损，也让神医治万民的计划受到拦阻。想一想，如果非信徒看到我们与他们一样追求虚妄的属世利益，他们会怎么看我们？他们还会相信我们所传的福音和神的大能吗？他们自然会想：神都不能改变你们对世界的贪恋，他又怎能医治我灵魂中的疾病呢？有故事讲到：国外一位商界的领袖感到了事业的重担和名利的虚空，开始考虑信仰的出路。于是，他考察了一间佛教寺庙和一家福音派教会。他感觉不错这间寺庙，住持专注于出世和清修，俨然一副恬静、与世无争的样子。这家巨型教会的情况是：主任牧师一副商务经理的派头，在网络上忙碌组织、联络各类红火的事工，会友的代祷多是事业的需要、工作的困难、现实的压力。后来，这位商界领袖成了一个虔诚的佛教徒。这个故事值得深思。当教会的氛围和文化变得和世界类似，会友<strong>渴求的不是更加地圣洁、恩慈、节制、公义，爱慕的不是更深认识神、服事教会和关注他人</strong>，而是更高的薪水、职称，更好的房产、车子，更多得到牧者的关注和他人的服事，那么教会将会染上世界的疾病，例如彼此攀比、分门结党、道德坠落。教会见证将无从谈起，盐的味道也将失去。为此，使徒彼得在书信中说到：<strong>亲爱的，你们是客旅，寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲；这私欲是与灵魂争战的。你们在外邦人中应当品行端正，叫那些毁谤你们的，因看见你们的好行为，便归荣耀给神</strong>（彼前2:11-12）。那些不信神的、可怜的属地人，为着儿女的教育、居住的房子、恶化的健康，落在绝望的焦虑中，永远没有安全感，只能无限制累计财富和权力，寻求地上的安定和平稳。但我们蒙了神恩典的人，乃是天上的国民。我们在地上作客旅和寄居时，如果不知足、像别人一味地累计财富和产业，我们就在放纵肉体的私欲，是在流沙上面建造安息的居所。我们应在<strong>可安息的基督</strong>里做个知足的寄居者，借着我们的知足与平安来见证福音的真实，以致福音的真光照进活在致死疾病中可怜的灵魂，让神给他们带去真正的医治。</p><p><strong>2. 苦难中积极服事人</strong></p><p>故事中协助乃幔得到医治的关键人物除了以利沙，还有谁？那个被亚兰军队掳来的小女子。她在圣经舞台上一闪而过，连名字也没留下。但在本故事最积极参与神医治计划的就是她。在当时的国际战争中，最好的情况是她的家人也都被掳来做奴隶，最差的情况是她的家人可能在她眼前被杀尽。这样一个身处异国社会最底层的弱女子、一个奴隶一样的婢女，又和亲人分离、甚至是生死相离，这一切是谁造成的？元帅乃幔。如今仇人身患绝症，她的反应该怎样？欢呼跳跃，感谢主为她复仇？完全没有，她反而主动告诉主母说：巴不得主人去见以色列先知！话语中满是同情和关切。她没有沉溺在伤痛和苦毒中，反而在困苦中深切地服事仇人，也为主做了见证。想必这一份心、这样的见证说服了乃幔，让他有了走近以色列的神、得到医治的机会。这位名不经传的小女子，虽不像基哈西侍立在神面前，却可谓是神真正的仆人。如此在苦难中积极作见证的还有一大把。在使徒行转中那些耶路撒冷的受逼迫的基督徒，他们背井离乡，却在这样的苦难中随到随传神国的福音，建立了许多教会（例如安提阿教会）；当西罗马帝国被北欧的维京人、汪达尔人等蛮族入侵时，这些蛮族杀害许多基督徒弟兄，将他们的妻子抢去做媳妇，这些可怜而伟大的姊妹却用服事感化了这些蛮族，成功将他们带入基督教会。我想，今天这个充满致死疾病的时代，急需类似在苦难中积极服事人的基督徒。这样的信徒经历过苦难和辛酸，又在神的大能中得到了医治和坚固，如此他们有更深的体贴、敏感和爱心，走近那些类似乃幔、急需医治、却又骄傲无比的世人。（罪人往往极度需要医治，却又极度骄傲）这让我想起了廖智姊妹。她和我同龄，85年的。512地震发生时，她正四川绵竹的婆婆家陪一两岁的女儿玩耍，转眼间随坍塌的房屋掉了下去。在黑暗中她用尽全力摸到的却是女儿冰冷的身躯。廖智痛失女儿、婆婆和双腿，老公迅速与她离婚。恩典的基督开始进入她的生命，一点一点医治她，让她不被巨大灾难击垮。她装上假肢，灾后两个月，强忍着痛，用跪立的方式来为家乡的灾民舞蹈演出，给苦难和绝望的人带去贴心的医治。很长时间里，“痛”根深蒂固地跟她连在一起。不仅有身体上的，更是因为情感上的支离破碎。她常常觉得自己是个不值得被爱的人。但基督的爱一直医治和支持着她，让她成了<strong>负伤的医治者</strong>！许多在灵性绝症中骄傲的人，廖智给他们带去了独一无二的医治。如今，廖智姊妹重建了家庭，并将成为二宝的妈妈。</p><p>==<strong>四．主在医治中的担当</strong>==</p><p>当整个世界都在追求成功和财富时，为何我们能够知足地做个寄居客？当世人因沉重苦难而怨天尤人、苦毒和绝望时，为何我们可以乐观地服事人？答案是那位曾经带给我们医治、现在还在医治我们的主！<br>从小女子这位受苦的仆人和基哈西这位堕落的仆人身上，我们看见了<strong>那位完美的受苦义仆——耶稣基督</strong>。他原与天父活在完满的喜乐和荣耀中，却为了我们这些仇敌而舍弃一切，取了奴仆的样式走进我们的世界，不是要受我们的服事，乃是要服侍我们！并且，他又为了我们这些灵性的麻风病人被审判、悬挂在十字架上。无罪的耶稣替我们成为罪，他担当了世人的麻风病。我们的大麻风沾到他身上，使他从神的面前被驱逐出去。彼得说：<strong>他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治</strong>（2:24）。因着这位完美义仆的服事和受难，我们这些原本患了致死的疾病却又无比骄傲的罪人，无需干下什么大事、累计多少功德，只需像乃幔一样承认我们的绝望无助，带着孩子般单纯的信心，浸到受洗的水中。<strong>当我们从水中起来时，灵魂的麻风病就得到了宝血神奇的医治</strong>。这位义仆担当了我们的疾病，所赐的圣灵医治了我们的绝望和空虚，从此，我们的心有了满足和安稳，在为财为利而疯狂的世界甘愿做个知足的寄居者；因着这位义仆谦卑地服事我们这些仇人，甚至在牺牲时服事我们到底，如今我们不论身处何等患难中，都可以依靠他喜乐服事那些深陷世俗绝症的人们，以此见证那位医治万民的神。</p><p>结语：末后的世代，充满了战争、饥荒和地震，人心在追逐成功和名利的过程中更是充满了绝望、虚空和伤痕，惟愿我们能体贴那些活在内忧外患中的可怜人，成为医治万民之神的忠心仆人。</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1kZNGQ21stD-y9UzoG_fsfA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1kZNGQ21stD-y9UzoG_fsfA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/5.12.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引言：十年前汶川地震发生时，我全职服事快一年，7月我有幸去灾区作志愿者。那段时间，常常听到一段经文—赛19:22“耶和华必击打埃及，又击打
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="医治" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%8C%BB%E6%B2%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圣洁与圣地 Holy Ground</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/05/06/2018-05-06/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/05/06/2018-05-06/</id>
    <published>2018-05-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-28T02:37:07.509Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://static.vecteezy.com/system/resources/previews/000/154/364/original/vector-burning-bush-illustration.jpg" alt=""></p><p><strong>出埃及记3:1-6,13,14</strong></p><p>提到圣地，我们基督徒和犹太教徒可能会想到耶路撒冷，而对于一个穆斯林来说，他可能会想到麦加，对于印度教徒来说，他可能会想到的是恒河，对于西藏人而言，他可能会想到的是拉萨布达拉宫，对于一个共产党员而言，他可能会想到延安，对于一个互联网技术爱好者，他可能会想到加州的山景城(Mountain View)。</p><p>你知道吗？在圣经当中也出现过圣地这个词，今天我们看一看圣经中第一次出现这个词是在什么地方，什么情形下，这个圣地今天还在吗？我们一起来读今天的圣经。</p><p>这个经文我想大家都非常熟悉了，这是摩西蒙召的经文，也是摩西因为逃避在埃及犯下的杀人罪被法老追杀而躲在米甸地，一个堂堂的埃及王子，竟然躲在旷野岳父家里委曲求全。但是他绝对不是在那里忍辱负重，卧薪尝胆或韬光养晦。而是实在是生活所迫，人艰不拆，虎落平阳。这就是摩西当时所处的人生光景。</p><h4 id="焚而不毁"><a href="#焚而不毁" class="headerlink" title="焚而不毁"></a>焚而不毁</h4><p>摩西的中年生活就是这样日复一日的，蜗居在岳父家里牧羊，四十年如一日，默默无闻的牧羊，这四十年时间圣经一笔带过，然后有一天，圣洁的神闯入了摩西平凡的例行生活中。这一天，当摩西出发去牧羊的时候，并没有什么特别的期待，他像往常一样的来到了何烈山。这一天气温，气压，风速，湿度都正常，不是属于那种易于自燃的天气。但是他突然看到了一些奇特的景象，是他从来没有看过，从来没有经历过的，他看见一团火焰在荆棘中燃烧，而且在火光中有耶和华的使者向他显现出来，这真是一件十分稀奇的事情，好端端地为什么会起火，而且他旁边跟他一起的荆棘也并没有一起着火啊，而且在火焰中有神的形象显明出来，这是摩西第一眼看见的景象，当他在看到这令人惊骇的一幕之后，再安静下来仔细观察的时候，发现这荆棘被或烧着，却没有烧毁。我小时候在农村生活，是烧土灶而不烧煤气的农村生活过，（煤气是我高中的事情了，而且父母基本上舍不得用，还是习惯烧柴火），而烧的柴火则是由田间地头所割下来的荆棘和杂草扭成的，荆棘是跟好烧的，一边烧还会一边发出噼里啪啦的声音，很快就烧完了，只剩下灰烬。但是摩西仔细观察之下，这颗荆棘却不一样，他烧得很旺，但是荆棘本身却没有任何的损毁，还是那么多，没有减少，没有变成灰烬。从今天的物理学和化学来看，是不可能的。这引发了摩西极大的好奇，怎么还有这种神操作，摩西对自己说，我要去看看这个神奇的现象，这个荆棘为什么没有烧掉呢？</p><p>荆棘没有火热地燃烧却没有被焚毁，这显然不是自然现象，而是一个超自然的现象。这只有神才可以做到！或者说是神让荆棘可以焚而不毁！只有神圣洁的火可以做到，任何的凡火绝对不能做到这一点，不信你今天就可以回去做一个试验。焚而不毁，英文圣经叫做burn but not consumed，用今天的话来说就是burn but not burn out。我不知道你刚信主的时候，你听到一些诗歌或或者祷告唱到，焚烧我们的心，来行走这地，或者说主啊，我让为你而燃烧我们的生命。你会不会觉得奇怪啊，这些基督徒在说什么啊？他们是不是自虐狂啊？这是说要像那些政治抗议人士那样的自焚吗？这样的歌词和祷告会不会教坏小朋友？是不是应该加上字幕：危险动作，请勿模仿。</p><p>当我们呼求神圣洁的火来焚烧我们的时候，我们不是说字面的意思，乃是表达我们要献上自己当作活祭，用火热的心来服侍主，为主做见证。这样的火热只能有圣洁的神来点燃，而不是我们一时的冲动或今生的骄傲来点燃，如果是靠我们我们一时的冲动或今生的骄傲而大发热心，那就不能持续，那就不是焚而不毁了，而是很快就烧毁了，burn out了。焚而不毁的秘诀乃在于神圣洁的火，只有从神而来的火点燃荆棘，荆棘才能得着源源不绝的能源灿烂的燃烧，荆棘本身的材质不能做到这一点，而只有神的同在可以做到。<strong>照样只有从神而来的火点燃我们，焚烧我们，我们才能得着源源不绝的能力，来继续焚烧，而不被烧毁，基督徒不是特殊材质做成的，但是当神在我们里面的时候，就能够焚而不毁，burn but not burn out。</strong></p><p>我们要学习焚而不毁的秘诀。耶稣忽然向我们显现，热火就焚烧起来，我们得了奇妙的异象；然后就要学习怎样持守这火热的心，以致能经历各样的际遇，在各样的环境中都不被烧毁。平淡无奇、日复一日的生活、加上日常的工作与来往的人事，会叫我们里面的火熄灭——除非我们学会常住在主耶稣里面。我们有时候觉得服侍很累，辛苦，好像自己像一个两头烧的蜡烛，觉得我就要burn out了，没有力量，没有能源来支持我继续燃烧下去了，服侍下去了。那就是我们需要在这位圣洁的神面前屈膝跪下，省察我们是否在靠自己却没有去依靠那位能赐下圣洁之火的神来服侍了，也是一个机会，来到主的面前求力量，得力量的时刻，呼求圣灵的火降下，来焚烧我们的心！</p><h4 id="自有永有"><a href="#自有永有" class="headerlink" title="自有永有"></a>自有永有</h4><p>神向摩西启示自己是他父亲的神，是亚伯拉罕的神，以撒的神，雅各的神，他不只是摩西的神，但是摩西还不知道他的名字，他以此为由，试图推脱神对他的呼召与使命。神再一次更清楚向他启示关于他自己，他是自有永有的。这也是耶和华/雅威这个名字的来历，自有永有意译词的发言就是雅威/耶和华。</p><p><strong>这个名字当中反应了神丰富的属性，他是无限的，也是不变的，也是自存的</strong>。今天向你摩西显现的时候，我在，你夫妻的时候，我在，雅各的时候，我在，以撒的时候，我在，亚伯拉罕的时候，我在，诸山未曾造出的时候，我在，宇宙是空虚混沌的时候，我在，有一天，你摩西不在的时候，我还在！我们这样有限的人，摩西在诗篇中说，我们一生的年日是七十岁，若是强壮可到八十岁，他们如睡一觉。早晨，他们如生长的草，早晨发芽生长，晚上割下枯干。从亘古到永远，你是神！我们这样的人却可以在有限的时空当中与这位自有永有的神发生关联，这是多么奇妙的事，这也是人一生中最可敬畏和不可思议的一件事。想到就让人敬畏赞叹不已。</p><p><strong>神的名字其实也反应了他圣洁的属性</strong>，为什么这么说呢？他是至为圣洁的那一位，圣洁的其中一个意思乃是分别出来，跟别的都不同。我们说人以类聚，物以群分。神最初创造的时候，也是各从其类，教会中也有许多类型的人，是多元的，有时候我们说，我跟他不是一类人，我跟某某事一类人。我们每个人都属于某确类，当我说我是光谷教会的，意思我和其他会友是一类，我用这些同类来定义我自己，我说我是某学校的，或某公司的，都是如此，有时候我们也用其他人来定义自己，比如我是某某的丈夫/男朋友/老师等等。但是<strong>神是如此独特，他不能被除他之外的事物所定义</strong>，所以当摩西问他你是谁的时候，神启示摩西说我就是我所是，I AM WHO I AM.中文和合本把他翻译做我是自有永有的。神就是那个伟大的“我是/I AM”所以说神的名字也反映了他的圣洁。当耶稣以肉身在这个世界行走的时候，约翰福音记载了七个耶稣的宣称“我是”，就是要证明他的属性。耶稣对那些质疑他的犹太人说，还没有亚伯拉罕就有了我。原文和英文都是：还没有亚伯拉罕，我是。耶稣其实是在向犹太人宣告，我就是那位自有永有的神。而那些现场的犹太人也清楚知道耶稣要表达的意思，就认为他是说了僭妄的话，所以要拿石头打他。耶稣就是那位至圣全能的主。</p><h4 id="圣洁之地"><a href="#圣洁之地" class="headerlink" title="圣洁之地"></a>圣洁之地</h4><p>当摩西正要过去一探究竟的时候，神及时的阻止了他，从燃烧的荆棘中呼叫摩西，摩西！摩西说，我在这里，Hineni，小小的撒母耳也是如此回答神在夜间的呼唤，在圣殿异象中的以赛亚也是如此回应神的呼唤。</p><p>当摩西停下他的脚步，神就向摩西宣告了他的圣洁，叫摩西不要进前来，而是要把脚上的鞋子脱下来，因为你所站的地方是圣地，是holy ground。不要他污秽的脚进入圣地玷污了神的圣洁。</p><p>有一次我看到一条微博，说是一个农民工上了地铁，就把沾有泥巴的鞋子脱下来拎在手上，车厢里明明还有座位他也不坐，只是蹲在地上。有人问他为什么，他说怕把地铁弄脏了，别人不好坐。这条微博引起人们许多深思。显然他本不必如此做，但是这显示了他的心。我们这样的罪人在神面前又是如何呢？我们比那位农民工更加肮脏污秽得多，农民工只不过是为了糊口而劳动，只不过引起外在的肮脏，这种肮脏很容易清洗掉。而我们这些罪人在神面前呢？那种肮脏污秽是内在的，是来自我们里面的罪性，是本性难移的，是自己洗刷不掉的。我们越认识到神的圣洁，就越看到自己的污秽肮脏，越认识到神的伟大，就越看到自己的渺小，我们越认识到神的荣耀，就越在他面前心生敬畏。</p><p>地铁对于那位农民工算不上圣地，但是对于摩西而言，那灌木丛就是圣地，对于今天的基督徒而言，神的同在就是圣地。今天何处是你的圣地？它可能是你每日灵修与神亲密团契的内室，它可能是每周与众圣徒一同敬拜的教会，它也可能是扶着杖头敬拜神的病床，它可能是你习惯去默想神的那个花园或小树林，它也可能是那个你安静默想神的咖啡厅。只要用那里有神圣洁的同在，你能感受他位格性的同在，他荣耀的重量临在你的身上，那个地方就是你的圣地，在别人的眼里，那不过是一个平凡之处，但是在你的心中，那个就是圣地。当你带上耳塞，闭上眼睛与神深深的相交，仿佛整个世界在不存在了，只有你与神在那个你主观营造的神圣空间中，这时，那辆地铁或公交车就是一个移动的圣地！在你的圣地，你要脱下你的鞋子来，脱去你一切的邪情私欲，一切的劳苦愁烦，手洁心清的来到神的面前，以敬畏的心降服在他圣洁的同在中。</p><p>来12:14说，人非圣洁，就不能见主。所以<strong>当圣洁的神向有罪的人显现时，对于人这是十分危险的事情</strong>。就像人毫无保护的裸眼去看太阳一样。显然脱下鞋子，并不能使摩西成为圣洁，但是神借由这样一个象征性的动作，来表示摩西已经成为圣洁了，可以进到神面前来了。就如同我们洗礼，那水并不能洗净我们的罪，但是神却用它来象征洗尽我们的罪，真正洗净我们罪污的是主耶稣基督的宝血。而我们今天可以安全的来到神的面前，也是靠着耶稣基督宝血的遮盖。</p><p>神及时阻止摩西，是免得他因无知而死亡，就如后来神因摩西未受割礼而要击杀他一样，割礼对于旧约的以色列百姓来说就是一个圣洁，分别为圣的标志，是一个标记，在万国列邦中分别出来归给神，一个肉体的标记。而今天我们这些神的儿女，则是一个属灵的标记，透过圣洁的洗礼加入神百姓的共同体，被神收养为后嗣。</p><p>和合本的圣地，英文叫做holy ground,不是今天我们说的holy city，不是一个城市，而是一个地面，地表。那里的地面也其他地方有什么不同吗？是重金属含量比较高吗？或者那里特别的干净吗？还是什么其他原因呢。</p><p>也许那一块地，之前的四十年中，摩西已经走过无数遍了，什么GPS坐标上有什么植物，他都闭着眼睛都能知道。平时就是俗不可耐，稀松平常的一个地点，从来没有什么奇怪的事情发生，但是在这一天，这个地方被神征用了，这个地方有神的同在在这里，有神的圣洁充满在这里，于是一个普通的地面变成了一块圣地，一个Holy Ground。古诗有云，山不在高，有仙则名，水不在深，有龙则灵。而这个地面，不在乎他的高低，或他的矿藏，也不在乎他是否黄金地段，是在埃及的几环，而是在于圣洁的神在这里显现，他圣洁的同在在这里，所以，它这个时刻就变成了圣地。</p><p>同样何烈山被称为神的山。显然，神的山这个称呼是后来才有的，并不是因为他是神的山，摩西才来到这座山牧羊，神才选择在这里向摩西显现。而是在这座山，圣洁的神多次强烈的彰显，才使得这座山成为神的山。圣经思想中完全没有证据，显示以色列人曾以为神在西乃山居住。反之，西乃只是神向摩西显现（出三2），后来又颁布律法给子民（出三12）之处。就现代字眼而言，与其说西乃“是”神的山，不如说它因神在其上的所言所行，“成为了”神的山；</p><p><strong>而来到圣地，在神圣洁的同在中，人唯有敬畏，自卑，不能有其他</strong>，自己的骄傲，自义，夸耀的东西，拥有的一切，在他荣耀圣洁的光中，转眼变成虚空。经文说摩西在这圣地中，经历神的同在的时候，他蒙上了脸，因为怕看神。这是深深的敬畏，以色列人知道，人若见神的面，必死。在神的圣洁中，就连撒拉弗也要两个翅膀遮脚，两个翅膀遮脸，另外两个翅膀飞翔。神曾亲自说，说：你不能看见我的面，因为人见我的面不能存活。</p><p><strong>今天教会也是这样一个圣地，当神的百姓按照他的心意聚集，来寻求他的面，来敬拜这位圣洁的神，来听神纯正的话语的时候，教会在每个主日的早上就成为了圣洁之地</strong>。我深深记得当我刚信主还不认识家庭教会的时候，我就去三自教会，我去的并不迟，都是在开始礼拜之前到的，可是每次去的时候，都找不到位子，都已经坐满了，结束的时候，都会唱一首诗歌：主在圣殿中，普天下的人在他面前都当肃静……每当这个时候，我就有一种圣地的感觉。我20年前去的那个三自基本上都是老年人，而今天我们作为一个年轻人的教会，应该更有活力是不错，但是有时候我们似乎缺乏了对这位圣洁之神的敬畏，迟到无所谓，来到后叽叽喳喳，很少人坐在座位上安静默祷，预备自己的心朝见这位圣洁的神，然后聚会的时候打瞌睡或玩手机，我们真的认识到他是那位大而可畏的神吗？那位摩西在他面前都要脱下鞋子的神吗？好不好，从今天开始，我们在这些事上悔改，一起在这圣地上经历神圣洁的同在，领受他改变生命的大能。</p><p>今天我们说谈判双方之所以可以坐下来谈判，是因为他们有一些共识，一些common ground，就是共同的基础。从另外一个意义来说，圣地holy ground是我们在圣洁的神面前所站立的基础，摩西站在这个基础经历神圣洁的同在。今天我们在什么基础上经历神圣洁的同在呢？那就是耶稣基督十字架的工作，那个是一个圣洁的基础，是我们在神面前的holy ground，<strong>耶稣在十字架成就了我们与神之间的和平，满足平息了圣洁的神对罪人的怒气，这样我们才能进到神的面前来，被神所接纳。他是那个终极的，位格化的圣地，我们在他的里面认识神，神也在基督里面向我们彰显和启示他自己</strong>。今天我们站在基督的宝血所成就的圣地上，得以坦然无惧地进到神的面前来，不用再遮住脸了，不用再蒙着帕子了。今天，此时此刻，我们正站在这圣地之上！</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1X4No5S8u0T9iFsOw81PhOA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1X4No5S8u0T9iFsOw81PhOA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://static.vecteezy.com/system/resources/previews/000/154/364/original/vector-burning-bush-illustration.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="圣洁" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%9C%A3%E6%B4%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>听祂的声音</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/29/2018-04-29/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/29/2018-04-29/</id>
    <published>2018-04-28T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-28T02:41:24.181Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/1521356807-1024x767.jpg" alt=""></p><p><strong>撒母耳记上3:1-21</strong></p><p>结了婚或者谈恋爱的弟兄姐妹，不知道你们有没有这样的经验，就是你们夫妻两个吵架，吵到一个地步，就不说话了。有，对吗？不理你了，不跟你讲了。如果你还没结婚，你也能体会的，在家里，在公司里，和你的父母关系不好，和你的同事上司关系不好，和你的好友，闺蜜关系不好，就很少跟你说话的，不待见你。怎么办，“献祭奉礼物”吗，有时候好像还有点用，但有时候就是“你少来这套”。有时候我们和上帝的关系也是这样，我们要怎样才能和神有一个好的关系呢？让我们一起来看今天的经文。撒上3：1-21a</p><p>上一次，我们讲到以利的两个儿子在圣殿事奉，假公济私，将献给神的祭物肥己，藐视神的祭物。以利也没有很好管教两个儿子，虽然有责备，但没有什么实质性的行动，他的两个儿子仍然在神的殿中事奉。他很宠两个儿子，尊重他们过于尊重神。神就差遣祂的使者责备他。第三章，就在这样一个背景下发生。</p><p>==1节==，童子撒母耳在以利面前侍奉耶和华，当那些日子，耶和华的言语稀少，不常有默示。“那些日子”是哪些日子呢？你可以说是小撒母耳在神的殿里事奉耶和华的日子，你也可以说是以利和他两个儿子在会幕里事奉耶和华的日子，你也可以说是士师记的末期，因为以利和撒母耳是士师时期最后两位士师。这些日子，以色列人和神的关系很不好，很淡，耶和华的言语稀少，不常有默示，神不常跟他们说话的。</p><p>“<strong>默示</strong>”就是<strong>神说话</strong>。圣经中，神是透过话语创造世界，一开始在创世记1章那里，都是神说要有光，就才有的光，神说要有空气，才有的空气，神说话，世界便造成。上帝也是透过说话和受造的世界建立关系，上帝一开始对人说的,就是祝福的话语，“要生养众多，遍满地面，治理这地，也要管理海里的鱼和空中的鸟。”</p><p>上帝也透过话语实施祂的统治权。当上帝以恩典创造伊甸园和人类后，就赐下祂的话告诉他们如何生活，当蛇引诱女人犯罪时说，“神岂是真说，不许你们吃园中所有树上的果子吗？”“神岂是真说？”这个问句，就是质疑上帝话语的统治权。人的堕落是由于不听上帝的话。</p><p>虽然人悖逆了上帝，但上帝并没有丢弃人类，他透过拣选亚伯拉罕的后裔以色列人继续他的拯救计划。出埃及记19章，当耶和华以恩典将以色列人带出埃及以后说，如今你们若实在听从我的话，遵守我的约，就要在万民中做我的子民。上帝藉着祂的话语来对属祂的以色列百姓进行统治。可是他们不听神的话，一代的人都死在旷野。后来剩下的人在约书亚的带领下进入迦南地，在约书亚记的末尾，约书亚挑战百姓说，要除掉偶像，专心归向耶和华。百姓回答说“我们必事奉耶和华我们的神，听从他的话。”这里同样也是表示，神藉祂的话语治理百姓。可是，这群百姓进入迦南地后，还是老问题，他们不听。士师记末尾讲到，那时，以色列中没有王，各人任意而行。其实不是没有王，耶和华就是以色列的王，他们应该听从耶和华的话，但他们不听祂的话。那么不听，神也不再对他们说话了，神的言语稀少，不常有默示，士师时代就在一种可怕的黑暗和混乱当中。</p><p>==2-3节==，一日，以利睡卧在自己的地方，他眼目昏花，看不分明，神的灯在神耶和华殿内约柜那里，还没有熄灭。这里我不知道为什么要提到“眼目昏花，看不分明”，这和以利睡觉有什么关系？和耶和华的话又有什么关系？我想可能有几个意思：一个就是前面2章22节讲的，以利真的是年纪老迈，视力越来越差，他在会幕事奉的时候，需要别人的帮助。撒母耳很可能就是辅助以利的人，因为每一次耶和华呼唤撒母耳的时候，小撒母耳都是去到以利那里，他想到的只有以利呼唤他，没有其他人会喊他的。 “眼目昏花”，也可以是说以利灵性的昏暗。太6：22，23耶稣说，眼睛就是身上的灯。你的眼睛若了亮，全身就光明。你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢。眼目昏花，可能是暗示以利的灵里的昏暗，知道儿子犯罪，却不制止。还有一个可能和前面2章33节也有关系，耶和华说，我必不从我坛前灭尽你家中的人。那未灭的必使你眼目干瘪，心中忧伤。以利没有很好管教两个儿子，他心疼两个儿子，不处置他们，尊重他们过于尊重神。这也是我们在家庭中常常能够经验到的，你不好好管教孩子子，宠着他，惯着他，他就越来越不听话，越来越放肆，任意而行，让你眼目干瘪，心中忧伤。不听神的话，其实已经是一种很可怕的咒诅。求主帮助我们不要这样。</p><p>这里也讲到“神的灯”，应该也有双重的含义，一个是说现在是晚上，神的灯要点着，不能熄灭，这是利未记24章讲的。</p><p>另外一个也是讲，虽然这个世代这么败坏，神都很不想讲话了，但神的灯还未熄灭。在新约里，哥林多教会已经有人否认复活的事了，加拉太教会很多人都回到犹太教中去了，但保罗仍称他们为教会。中国教会在49年以后受到严重逼迫，公开聚会停止，甚至有人宣称基督教已经在中国消失，但神的灯未熄灭，神在教会中的权柄是一直会持续下去的。虽然有时候我们人看不出来。但我们都为此感谢主。</p><p>整个1-3节的背景好像笼罩在一片昏暗当中。<strong>但神没有丢弃祂的百姓。祂采取了主动的行动。</strong></p><p>==4-10节==，耶和华呼唤撒母耳，撒母耳说，我在这里，就跑到以利那里，说，你呼唤我，我在这里。“呼唤”就是“叫”，耶和华呼唤撒母耳。不要小看这一叫一答。小撒母耳实在是很懂事。从经文的写法来看，耶和华一叫，他就先说“我在这里”，然后才跑过去。各位，这有什么重要的？这很重要。一个好的公司的客服也好，或者一个好的服务员，或者一个好的接电话的，当第一声叫你，或者电话铃响第一声，他就会马上回应，他会尽最快的速度叫客人知道，我听到你了，你不必再喊，我会马上过来。这虽然是很小的事情，但很不容易，经文描述是一个童子，半夜三更听到有人喊。各位，你试试看，半夜三更喊你儿子，不要半夜三更了，白天叫他起床都不容易，要喊半天。撒母耳一听到，就先说“我在这里”，然后是跑过去，不是慢慢走过去。我们半夜三更被喊醒，哪有不生气的，“干什么嘛？”应该很火大才对。但是小撒母耳没有，他说”我在这里，有什么吩咐“。以利回答说，我没有叫你，你回去睡吧。如果我是撒母耳，我一定会很生气，这里除了你，还会有谁叫我。但是撒母耳没有生气，他就回去睡了。然后，又喊了两次。各位，你今天晚上回去，喊你们家的童子也好，或者是老子也好，或者是女子也好，你喊三次试试看，你看看会怎么样，气死了！各位，这里应该两个都被气死了，因为以利也被叫醒了三次，但看上去以利没有生气，看上去还很喜欢撒母耳，他说“我的儿，我没有呼唤你“。各位，我不知道，是不是因为以利的两个儿子不太听话，撒母耳这么乖巧，以利就很喜欢他。”但在前面，2章26节有讲，撒母耳渐渐长大，耶和华与人越发喜爱他。在小撒母耳的身上，我们看到，他对以利，是随时回应，并且随时准备听从他的吩咐，因为每一次以利叫回去睡了，他都照做了，没有任何的怨言。各位，我们今天，上帝恩待我们，拯救我们，将圣灵赐给我们，让我们可以听到祂的声音，我们对上帝的声音，对上帝的呼喊也应该有的一个就是，随时能够回应，随时听从，不是一天到晚紧张兮兮的，而是任何一个时候，当我们知道是祂在呼唤我们的时候，我们要尽快回应祂，也随时准备听从祂。</p><p>撒母耳听到有人喊他，但他还不知道是耶和华在呼唤他。这里讲，他还未认识耶和华，还未得耶和华的默示。“认识”在圣经里是一个很深的字，认识你独一的真神，并认识你所差来的耶稣基督这就是永生。圣经里，认识甚至可以是性关系，是很深刻的。撒母耳从小在圣殿这个地方长大，虽然这里是一个很邪恶的地方，很下流的地方，但名义上还是耶和华的殿，应该多少还是有一些宗教的活动。比如读经的活动，教导上帝的话语，甚至以利的一些审判啊，应该还有一些的。撒母耳应该懂一些，而且他的妈妈是非常爱主的，他应该对上帝有一些认识的。这里讲他还未认识耶和华，可能纯粹来讲就是，他还没有亲身经历，听到过耶和华的声音。各位，今天半夜，耶和华喊你，你会想到是谁喊你吗？是你老婆吗，你会把他喊醒说，哎，你喊我吗？当然也很不错了，你老婆的声音和神的声音很像。或者还是你把你的儿子推醒，当然了，你儿子不会直接喊你名字啦。弟兄姐妹，这不是一个小问题，也不是好玩的事情。你知不知道上帝呼唤你？我们当中应该每一个人都知道，“我认识我的羊，我的羊也认识我，我的羊听我的声音。“这是约翰福音10章讲的。意思就是神是一直用祂的声音在带领我们。各位，这个并不是一定听到什么。耶稣说，他差圣灵保惠师来，圣灵要将一切的事，指教我们，并且要叫我们想起耶稣对所们所说的一切话。（约14：26）提摩太后书3：16，17节也说，圣经是神所默示的，于教训、督责、使人归正，教导人学义都是有益的，叫属神的人得以完全预备行各样的善事。今天听到耶和华的声音，最正常的，是圣灵透过祂所默示的圣经对我们的感动，应该不是我们听到什么特别的声音。各位，我的羊认识我，听我的声音。你熟悉神的声音吗？你每天有读祂的话语吗？还是说，圣经每天都放在你的手机里，放在你的书架上，等你有空有心情的时候读一下。又或者，只是在礼拜天的时候，在教会里才读几句经文呢？<strong>求主帮助我们，是熟悉祂的声音的，认得祂的声音的。</strong></p><p>撒母耳还未认识神的声音。但以利也很糊涂，他本来应该是神在呼唤撒母耳的，撒母耳应该不太撒谎的，他说过有人喊，一定是有人在喊，但以利自己也真是没有叫撒母耳，那他应该知道，应该反应过来，是耶和华的声音。不必是三次，一次就可以了。不过，最终他反应过来，就告诉撒母耳，若再呼唤你，你就说，耶和华请说，仆人敬听。这也实在是很悲哀的事情。以利知道该怎么说，为什么他自己不说？以利最应该是那个听到耶和华声音的人，但耶和华就是不对他讲，为什么，因为不听嘛，他没有听从神的话，知道儿子犯罪，却不禁止他们。他应该知道的，这种事情神是会严厉制裁的，他的先祖亚伦的两个儿子，拿达和亚比户，献上凡火，神立刻从天上降火烧死了他们。他不会不知道的，他的两个儿子的行为比拿达和亚比户恶劣太多。神的恩典也真是太多，先是百姓来说，又派神人来说，这里又藉着撒母耳再来跟他讲，“你不要太过分啊，四不过三啊，否则我就不客气了”，“三、二、一”。我想，神啊，你还啰嗦什么呀，赶快灭掉他们就行了嘛。各位，我们有时候不也是这样吗，神提醒我们，一次，两次，三次，不管是直接的圣灵提醒也好，或者透过别人来和你说也好，就是不愿意听。不是说我们以后什么罪都不犯了，而是让我们对祂的话，他的声音有一个立刻回应，立刻顺从的心。让祂的话炼净我们，越来越好，而不是越来越糟糕。<strong>我们越看到神的恩慈和忍耐的时候，我们就越应该悔改，而且是越快越好。</strong></p><p>各位可以想想，耶和华可不可以直接对撒母耳说话而不吵醒以利呢？肯定是可以的。“撒母耳，不要跑，不要跑，是我叫你，不是以利叫你，我是耶和华!”神为什么要藉着这么曲折的方式对撒母耳讲话，我想就是神祂要藉着撒母耳提醒以利，“我喊别人三次，都不喊你，我对一个小孩子讲话，也不对你讲话，你好好反省反省”。如果我是以利，我今天晚上就不要睡了，“主啊，我实在是得罪了你，我没有管好我两个儿子，我没有管好你的殿……”。以利没有悔改，不愿意听，神只好对一个小孩子讲。</p><p>==11节==，耶和华对撒母耳说，我在以色列中必行一件事，叫听见的人都必耳鸣。</p><p>这里很奇怪，不是应该大声吼才让人耳鸣吗？不是打雷让听见的人耳鸣吗？圣经也有讲，荣耀的神打雷，耶和华的声音震破香柏树。（诗篇29篇）但这里为什么讲，我要行一件事，让听见的人耳鸣呢？这也很好理解。上帝的话语厉害，不在于听到有多大的声音，而是祂的话都能成就，祂的话语总是和祂的行动联系在一起的。当话语成就的时候，让听到这个消息的人都震惊。武汉话有一个词叫“抖狠“，什么叫抖狠，就是说狠话”你跟我小心一点“，”你跟我等到“，光说不练的。但上帝不是这样，他的话语一出，就像雨雪从天而降，绝绝不徒然返回，必定要成就。当成就的时候，让听到这个消息的人，就害怕，震惊。旧约出埃及记中，当耶和华差遣摩西亚伦去对法老说，你要容我的百姓去，在旷野敬拜我，否则我就降灾与你。法老不听，这些灾祸都一一成就在埃及人身上。耶和华神说，当这些事情成就的时候，法老就知道，我是耶和华。后来，这群以色列人在约书亚带领下，出了旷野，来到约旦河边扎营，准备过约旦河，对面就是耶利哥。耶利哥城，是进出约旦河平原的军事要塞，耶利哥城的人不管是军事实力和科技上都优于以色列人。而且那个时候约书亚做了件非常不合军事常规的事情，以色列人是不善于平原作战的，但他们在约旦河边扎营，完全暴露在耶利哥城面前。但是很稀奇的是，耶利哥城的人不敢出来打他们，他们把城门关得紧紧的，不敢出来。耶利哥城的妓女喇合，对以色列的两个探子讲，因为我们听见你们出埃及的时候，耶和华怎样在你们前面使红海的水干了，并且你们怎样待约旦河东的两个亚摩利王西宏和噩，将他们尽行毁灭。我们一听见这些事，心就消化了。因你们的缘故，并无一人有胆气。耶和华你们的神本是上天下地的神。（书2：10，11）听到这个消息就令他们震惊，惧怕。这里不是讲信了耶稣就可以在这个世界上横着走，上帝的能力在你身上，不是要霸凌别人。神赋予我们能力是让我们给他作见证，耶稣复活升天的时候告诉我们，圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷，犹太全地，和撒玛利亚，直到地极作祂的见证。见证，就是证据，你说耶稣是真实的，上帝是真实的，我怎么知道。当人看到上帝在基督徒身上的作为时就知道祂是真实的。这不是我从前认识的那个谁谁吗？他像变了一个人一样，他哪里来的仁爱、喜乐、和平，他那里来的忍耐、恩慈、良善，他哪里来的信实、温柔、节制。应为这是上帝的工作，圣灵所结的果子，就是仁爱、喜乐、和平，忍耐、恩慈、良善、信实、温柔、节制，当人们看见听见的时候，这个信息像炸药一样惊醒听见看见的人，原来上帝是真的，圣经所说的话是真的。上个礼拜，基甸老师讲，他早些年与方舟子以及一些反对基督教信仰的人在网络论坛上展开辩论，当时很多人都很关注，后来有人告诉基甸老师说，当年就是因为看了他们论坛上的辩论信主的，因为他看到基督徒在这个过程中流露出来温柔谦卑，他们被人羞辱，被人骂，但他们却不骂人，不还口。真稀奇啊，他们哪里来的温柔谦卑，噢，真的是有上帝在他们的生命之中。这个就是上帝话语的能力。</p><p>但有时候，我们没有经验到这种能力，因为我们缺少一个顺从的心。<br>新约中，当天使来对马利亚说，要怀孕生子，马利亚说，我还没有出嫁，怎么能有这事呢？天使说，出于神的话没有一句不带着能力的。马利亚相信神的话，说，情愿照你的话成就在我身上。马利亚顺从神，神的话就成就在她的身上。神的话语的能力，不是头脑上知道，还包括信心上顺服。<strong>求主帮助我们能信靠祂的话，因为祂的话是有能力的，必定要成就的。</strong></p><p>==12-14节==，我指着以利家所说的话，到了时候，我必始终应验在以利身上。我曾告诉他必永远降罚与他的家，因他知道儿子作孽，自招咒诅，却不禁止他们。所以我向以利家起誓说，以利家的罪孽，虽献祭奉礼物，永不能得赎去。</p><p>撒母耳听到了神的话，但是不敢讲，早上起来以后，他开了耶和华殿的门，好像什么事都没有发生一样，好像耶和华没有告诉他一样。小撒母耳不敢讲，这我们都能理解的，有时候上帝的话，罪人是不太爱听的，我们也怕得罪人。我们给别人传福音的时候，一定会讲到罪的问题，人常有的反应就是 “我很好啊，我哪里有问题”，得罪人。教会里，我们看到别人的问题的时候，我要不要讲呢，说了一定会得罪他的，算了还是不要讲了，或者让牧师、师母来当这个黑脸，我不要得罪他。讲道的人也一样，在预备信息的时候，他明明知道有些人的问题，但他要想，哎，我怎么讲能让他知道自己的问题呢，但我怎么讲，才能不得罪他呢，不让他觉得我是针对他呢，实际上应该是要针对他的，这很难呐。最近我听说我们一个组长，联系一个长期没有聚会的弟兄，然后，这个弟兄就说“他又一次不尊重，不礼貌的问我了”。真的是很难，不讲得罪神，讲了得罪人。我们都求主帮助，我们都是敬畏主的，当讲的我们要讲，当听的我们要听，因为神爱我们，不希望我们走在错误的路上。</p><p>以利这个时候没有糊涂，他呼唤撒母耳，“昨天晚上神跟你讲什么了？然后加上一句，你不要瞒着我哟，否则愿神重重降罚于你。以利不是不清楚神要说什么，他知道的，他知道撒母耳听到了什么，他也知道撒母耳不敢将这些事告诉他。所以，以利才说，你不要向我隐瞒，否则愿神重重地降罚与你。各位，他知道，但是他的反应不恰当。他说“这是出于耶和华，愿祂凭自己的意旨而行”，看上去很敬虔，其实不是，其实他很懦弱，觉得就是对两个儿子没有办法。各位，我们有时候不也是这样吗，明明知道不对，但就是陷在里面，觉得没有办法，觉得自己就是这样，没办法改。这个时候应该壮士断腕才对，若是右眼让你跌倒，就挖出来丢掉，若是右手叫你跌倒，就砍下来丢掉，宁可失去百体中的一体，也不要叫全身落在地狱里。（太5：29，30）不是没有办法的。有时候，神说要降罚，但如果你听了他的话，悔改了，神就好像自打嘴巴一样，就不降罚了。很好的例子就是尼尼微城，耶和华差遣约拿去尼尼微城，再过四十天，你们就全完蛋。结果他们就听了，悔改了。神就好像自打嘴巴一样，四十天后没有消灭他们。各位，不是神自打嘴巴，从神那边看，神的计划旨意永不改变，但是从我们人来看，一切都有可能变动。这不是不可知论，不是让我们失去信心。有些事情，神没有告诉我们，是为我们的益处。隐秘的事是属耶和华我们神的，唯有明显的事是永远属我们的。我这样讲的意思就是，以利这个时候悔改还是来得急的，不是来不及的，因为耶和华，是有怜悯有恩典的神，不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实，为千万人存留慈爱，赦免罪孽，过犯，和罪恶，（出34：6，7）即使在最后一秒钟，你看十字架上耶稣旁边的强盗不也悔改了吗，耶稣不也说现在你要同我在我的国里吗，还是来得及的。神一而再，再而三对以利讲，百姓讲，神人讲，撒母耳讲，但以利没有悔改，他没有制止他的儿子，后面到约柜被掳之间的很长时间里，他都没有，结果就来不及了，最后他和他的两个儿子都同一天死了。这非常悲哀，求神帮助我们不要这样，神一说话，一提醒，我们就应该听，应该悔改，而且是越快越好，而不是一而再，再而三的提醒。</p><p>以利没有听，没有悔改，神不再用他说话，神就拣选了撒母耳作祂的先知。撒母耳渐渐长大，耶和华与他同在，使他所说的一切话，没有一句落空。从但到别是巴，以色列人都知道撒母耳被耶和华确立为先知。耶和华又在示罗显现，因为耶和华在示罗借着他的话向撒母耳启示自己。</p><p>我们在一开始看到，耶和华的言语稀少，不常有默示，但在这里结束的时候，我们看到神再次藉着他主动的行动，透过立撒母耳为先知，使他的话语再次进入以色列当中，闯入了黑暗的士师时代。后面我们也看到，祂的话带来以色列的巨大改变和更新，神藉着撒母耳膏立了以色列最早的两位君王，以色列建立了一个统一的联合王国。但遗憾的是，好景也不常，以色列人又回到老路上，不听神的话，越来越败坏，直到整个国家都被掳。旧约以色列历史都在讲一件事，以色列人不大听神的话的。但上帝的话语并不会失败，祂的计划也不会失败。耶和华曾藉摩西说，将来要兴起一位像摩西的先知，藉着他，神的话语将再次闯入这个黑暗的世代。这一位先知就是我们的主耶稣基督。（徒3：20-23）主也必差遣所预定给你们的基督耶稣降临。 天必留他，等到万物复兴的时候，就是神从创世以来，借着圣先知的口所说的。 摩西曾说，主神要从你们弟兄中间，给你们兴起一位先知像我，凡他向你们所说的，你们都要听从。凡不听从那先知的，必要从民中全然灭绝。从撒母耳以来的众先知，凡说预言的，也都说到这些日子。（来1：1-2）神既在古时借着众先知，多次多方的晓谕列祖， 就在这末世，借着祂儿子晓谕我们。耶稣就是那先知，耶稣也是神的话语本身，约翰福音1章1节讲，太初有道，道与神同在，道就是神。14节，道成了肉身，充充满满地有恩典，有真理。耶稣也是神完全的话语，神完全的道。</p><p><strong>神已经将祂的道，永活的道耶稣，以及默示的话语圣经赐给我们。你有听吗，你有听祂的声音吗，你熟悉祂的声音吗，你认得祂的声音吗，你信靠祂吗，你有跟随祂的声音吗？</strong></p><p>祷告：<br>配得称颂赞美的主，你为要引导我们，使圣经得以写成，求主帮助我们能听、能读、能记、能学，心里明白，融会贯通，这样我们就可以得着并持守，你在我们的救主耶稣基督里，所赐给我们永生美好的盼望。我们感谢主！奉主耶稣的名祷告！阿们！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/1521356807-1024x767.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撒母耳记上3:1-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结了婚或者谈恋爱的弟兄姐妹，不知道你
      
    
    </summary>
    
      <category term="撒母耳记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E6%92%92%E6%AF%8D%E8%80%B3%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="声音" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%A3%B0%E9%9F%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>化诅为恩的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/22/2018-04-22/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/22/2018-04-22/</id>
    <published>2018-04-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-02T10:30:28.367Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/%E4%BB%A5%E5%88%A9%E6%B2%99%E5%8C%BB%E6%B2%BB.png" alt=""></p><p><strong>列王纪下4:8-37</strong></p><p><strong>引言</strong>：我喜欢喝咖啡，每天都会喝两杯速溶的，但不敢碰黑咖啡，感觉特别苦涩、难以下咽，有种喝中药的感觉。这也许是许多人不喜欢黑咖啡的原因。生活有时就像一杯黑咖啡，满了苦与涩，又不得不喝，而且每天都得喝。苦涩的现实中，每个人都有辛酸和无奈、悲伤和挣扎，生活的力量和盼望从何而来呢？是像尼采那样高举个人意志，还是像林妹妹那样顾影自怜？盼望今天的分享能给大家一些指引。！</p><p><strong>正文</strong>：上次我们讲到以利亚被旋风接回天上，以利沙则继承他的灵，成为新时代的接棒人，在那个背道的世代继续为神国奋力争战。今天的经文讲的就是发生在以利沙服事阶段的一则连环故事。</p><p><strong>一．神在书念妇人身上的作为</strong></p><p>这一长段的连环故事是由两个关联的小故事组成。第一个小故事是v8-17，讲述神借以利沙恩赐儿子。一开始我们看到书念妇人的热情好客。以利沙乘坐十一路、途经书念小镇时，这位<strong>家境富裕</strong>的妇人强留先知吃饭。以后再去她家吃饭就稀松平常了。接着妇人向丈夫提议，在楼上盖了一间阁楼，方便以利沙旅途的作息。以利沙看出妇人花费的心思，就提出为她做些什么、求些什么。所谓“礼下于人，必有所求”。但妇人似乎对生活比较知足，她对神人并没什么图谋。之后还是从仆人的口中，以利沙才得知妇人的困境：她没有儿子，而且基本不会再有，丈夫已经年纪老迈。于是，被神灵感动的以利沙预言：明年这个时候，你会抱个儿子。妇人早已对“儿子”不抱任何希望。奇妙的是，第二年，预言果然应验了，书念妇人喜气洋洋抱了个肉乎乎的小子！</p><p>第二个故事v18-37的内容也很清晰，神借先知让这儿子从死里复活。话说这个得之不易的宝贝长到几岁的时候，一天在田间突然头痛欲裂。后来就在妈妈膝盖上死了。书念妇人忍着剧痛，匆匆赶去求见以利沙。她紧抱先知的脚不放，“我何尝向我主求过儿子呢？我岂没有说过，不要欺哄我吗？”这句看似无礼的话，道出了她心中的哀怨。书念妇人发誓，非让以利沙前去她家不可。结果，在以利沙的祷告和诸多周折后，神迹发生了，儿子又回来了！故事以书念妇人欣喜若狂地抱儿子下楼而终结。</p><p>如果从“家境富裕”到“儿子复活”的角度来解读经文，那么，神的作为似乎是锦上添花而已，我们对她只有羡慕、嫉妒、恨的份！她的生活富足又奇遇，我们却是苦涩和辛酸。但事实上呢？不少人应该看过《摔跤吧，爸爸》这部电影吧？阿米尔•汗主演的这位爸爸，是印度国家级摔跤冠军，如此荣誉和技能足以让人艳羡。但他却很杯具！他不能生儿子，但他渴望生儿子，帮他完成梦想——赢得世界金牌。为此他寻找各种偏方、求医问神，结果一连生了四个女儿。他很沮丧和羞愧，感到全村人的嘲笑，还有上天的愚弄。书念妇人与这位爸爸很相似。在当时中东地区，女人的一个主要作用就是生儿子，继承和发展家业。尤其丈夫家业众多，年纪老迈，急需儿子来继承香火。书念妇人却是不能！以色列人观念中，儿女是神所赐的产业，没儿子会遭人理解为咒诅。现实的压力和耻辱，想必充斥书念妇人的心。她有的不只是外在的富裕和幸福，更有内心的苦涩和无助。这是经文的切入点。正是在如此处境中，神使儿子从无变有，救妇人脱离生活的咒诅与苦涩；当这个承担全家希望的至宝几年后猝然离去、化为乌有，书念妇人落入前所未有的困境与绝望！但奇妙又奇妙的是，神的恩泽借着以利沙再次临到苦涩中的她。这个儿子死而复活，失而又得！神两次行了化诅为恩的大作为。</p><p><strong>二．神要赐给以色列人的信息</strong></p><p>或许是因为生活过于苦涩或煎熬，许多信徒跃跃欲试，也想尝尝神在他个人身上类似的作为。但这种“速成”的心态有些心急、超出圣经的教导了。分享至此，我们还只得到几成信息。两个小故事，都是以利沙的神迹，不仅仅是能力的显示，更是一种记号。书念妇人的不孕和儿子的突然死去，与上文先知门徒之妻的贫穷，以及下文食物中毒、粮食短缺，都象征在暗利王朝，神的子民遭受的苦涩和咒诅。原本，耶和华神把这片富饶的土地赐给了以色列，这是流奶与蜜之地，堪称迦南美地。但暗利王朝推崇的拜偶像却使土地备受摩西之约的咒诅，丰饶的地土变成了致死之地，其上的居民处于饥饿、中毒、不孕和死亡中。这是亚哈等君王播下的死亡种子，平民百姓收获死亡的恶果！而如今以利沙的神迹就是生命与恩典的记号，表明神正在借以利沙工作，在咒诅中赐下生命和祝福的盼望。神正在化诅为恩，他是一位化诅为恩的神！对列王记的第一读者、被掳巴比伦的亡国之民来说，这就是生命和救赎的信息。他们现如今深陷肉身的奴役、罪债，化诅为恩的神却借先知以利沙的神迹向他们宣告：你这不怀孕、不生养的，要歌唱；你这未曾经过产难的，要发声歌唱，扬声欢呼。因为，没有丈夫的比有丈夫的儿女更多。这是耶和华说的。（赛54:1）神正在宣告说：我必将我的灵放在你们里面，你们就要活了。我将你们安置在本地，你们就知道我耶和华如此说，也如此成就了。这是耶和华说的。（结37:14）神借着以利沙的服事预示：他将再次以救赎主的身份临到以色列，把她从奴役之地救赎出来。届时，绝望和死亡将褪色，自由和丰饶将充满这片地土，苦涩的日子不会长久，耶和华必让他们的福杯满溢。神借着经文给这些被掳之民盼望和生命的福音。</p><p><strong>三．我如何经历化诅为恩的神</strong></p><p>当焦点从书念妇人和本书第一读者回转到我们身上时，我们要问一个问题：今天的经文对我说了什么呢？神可以怎样在我身上化诅为恩呢？想想书念妇人，尽管她富足、丈夫顺着她、爱着她，但她仍旧有无法面对的绝境。丈夫解决不了，也没人能给她苦涩的生活带来改变。像这样令人羡慕的人，生命中竟然存在如此的绝望，这说明什么呢？每个人的人生都不健全，所有人都暗自喝着生活的黑咖啡！如果没儿子还说明不了我们的问题，那么神允许这儿子坠入死亡，就足以指明：所有人都活在困境中，都落在普世之罪的咒诅下。暗利王朝的诸王所播下咒诅的种子给以色列带来了辛酸，被掳之后的百姓在外邦奴役下苦不堪言，而如今我们在亚当播撒的咒诅中，承担了生命的艰辛和无奈，在罪的奴役中叹息劳苦。你我的困境都极为相似，只是程度和类别稍有不同。</p><p>弟兄姐妹、慕道朋友，如今你的生活存在怎样的苦涩和困境？有些人功成名就，却孤孤单单，没儿没女；有些人饱受失眠、噩梦的困扰；有些人夫妻关系冷漠、同床异梦，甚至彼此背叛；有些人疾病缠身，备受疼痛的煎熬；有些人在无价值感的工作中折腾，没有前途；另有些人陷入在至亲好友过世的悲痛中不能自拔；或者是被幼时痛苦的记忆缠绕，陷在忧郁或者罪疚中。有些人则因为心理或生理的缺陷、残障而遭受生活的打击。对于活在叹息与苦涩中的我们，神在说话。神昔日是化诅为恩的神，今日也是你我生命中化诅为恩的神。我们曾经奢望其他人或物给我们一些解脱和释放，收获的却只有绝望，结果只得像书念妇人一样说：不要那样欺哄我。但如今，临到我们的不是其他人或物，而是那位使无变为有、使死人复活、化诅为恩的神，他要让我们在苦涩之中尝到恩典的滋味。如何经历化诅为恩的神呢？</p><p><strong>1.尊崇神的话语</strong></p><p>在那个背弃神、漠视圣道的时代，人人都在专注自身的利益、欲望，书念妇人却对先知一再诚挚地款待，不单招待他的饮食，更是说服丈夫为他搭建安息之所。她虽然内心怀着苦涩和叹息，也知道为这个男人在家搭个阁楼，必会遭来镇上的风言风语，但她决定敞开家门、款待这位先知。先知是什么？神的发言人、神的代表和出口。当这位妇人接待先知时，她其实是在尊崇神的话语。与其说是她为先知提供饮食，倒不如说是神为她提供生命的灵粮；与其说是她为先知提供安息之所，不如说是神为她提供了灵命的安息之所。苦涩和叹息的现实中，当高度地尊崇神的话语。当我们每日灵修和勤读圣经时，我们甚至会招来别人的风言风语。室友、同事，甚至领导会说：又在吸精神鸦片了，又寻求自我安慰了。但是我们知道，面对现实的挣扎与艰辛时，是他们在吸取鸦片来麻痹自己。不是吗？他们不是在虚拟的手游中逃避生活吗？他们不是在毒鸡汤中慰藉自己吗？但唯有神的话语能让人面对苦涩、迎战现实。我们从神的话语中才能得着食粮和安息。<strong>神的话语是我们应对和胜过灰暗生活的神圣帷幕。</strong></p><p>最近看了一个视频，一位黑人弟兄分享当妓女怀他时，皮条客觉得不能赚钱就给孕妇喂药、吸毒，折磨胎儿。结果他早产，没有胰脏，有学习障碍，严重口吃，被讥笑是妓女的儿子。照看他的一个妇女一直强暴、虐待他，到十岁时，他受够了，尝试用妈妈的枪结果自己。后来学校来了一位女老师，常常给他念圣经故事，并告诉：<strong>雷纳多，神喜欢使用那些身负重伤的人。他会使你的疼痛变为力量，使你的伤口变为智慧</strong>。这弟兄开始理解神话语的力量，背老师送的圣经，读了2000多节经文。他说：<strong>当你将那些话语放进生命里，就有事情会发生</strong>。他口吃消失了，停止尿床，成了毕业生代表，成了一名牧师，直到家族的每个人都信主得救。当我们像这位弟兄专注于神的话语时，神就开始扭转你苦涩的生活。我们需要努力熟读和背诵圣经、深入地研经。这些都不是传道人的专利。我有一个“做圣道的子民”的微信群，里面尽是一些上班族年轻肢体，都在下班后深研圣经，大量购买和广读各类解经、释经书，都让我自愧不如！感恩中国竟有这么多尊崇圣经的平信徒。</p><p><strong>2.坚定地信靠神</strong></p><p>在第二则小故事中，你能看到书念妇人坚定的信心。如果是平常人，孩子死了，除了痛哭流涕，接着就是预备后事。但这位妇人却有惊人的冷静，她将孩子放到先知的床上。当丈夫对她的外出表示不解了，她又冷静的说：平安无事。当先知仆人基哈西来问候她时，她又说shalom平安！这不禁让我想起亚伯拉罕献以撒的情景。当以撒问献祭的羊羔在哪时，这位父亲竟然说：神会自己预备羊羔的。书念妇人和信心之父所体现的，都是同一种信心。是不是说书念妇人不痛苦呢？毫无疑问，她很悲伤。当她抱住以利沙的脚不放时，我们就稍稍体味她的苦楚。但是她依旧显出了坚定不移的信心，她知道要找神的先知，她相信先知必能医治儿子，给予她真正的shalom。希伯来书曾称赞她说：<strong>因着信，有妇人得着自己的死人复活</strong>（来11:33,35）。她确实在坚定的信心中借着祷告与祈求，经历到了化诅为恩的神所赐出人意外的平安。</p><p>在苦涩的生活中，所需要的就是这种坚定的信心。当你的生活乌云密闭时，当你的力量耗尽而丧气时，要相信化诅为恩的神就在身边，用恩慈的目光注视着你，等待你抬头来仰望他，信靠这位叫你重新抬起头来的神。几年前，有一位弟兄在外省服事，他父亲突然患病，经检查已经是淋巴癌晚期。这位弟兄是家中的长子，照顾父亲的担子就落到他肩头。有一段时间他每周要赶回武汉，短暂陪伴和照顾父亲之后，周末又要赶回所在教会去服侍。有时他只能留宿KFC，熬过武汉冰冷的黑夜；当时和妻子电话沟通不畅，面临着关系的张力。在这个异常寒冷的冬天，每天面对灰蒙蒙的天空，弟兄感觉曾经呼召他全职的神隐身了，已经将他遗忘了。在神的怜悯中，这位弟兄带着残缺的信心继续前行，在灰心中坚持相信召他的主。十个月之后，他父亲走了。感恩，神感动同工们借给他安葬费；感恩，这位弟兄服事神的心志更加坚定了，也更能体恤别人的难处。他曾说：在持续信靠中，他经历了化诅为恩的神。同样的，在每日的艰难中，神所加的担子不会过于我们能承受，神要求我们的，只是仰望这位为我们创始成终的主，坚定地信靠他，不久我们就能尝到化诅为恩的滋味。</p><p><strong>四．神在你我生命中的大恩典</strong></p><p>分享至此，有个问题还没解决，到底神如何化诅为恩的呢？来看看一段被忽视的经文。V34说以利沙如何救助死去的孩子？他祷告后，上床伏在孩子身上，和他口对口，眼对眼，手对手。这在当时看来非常疯狂。因为摩西五经说尸体在礼仪上是最不洁净的，神严禁以色列人接触尸体，这样会沾染污秽，会被群体以及神厌恶与隔离。以利沙不是不知道这点，但是他却这样做了。他完全接触孩子尸体，和他口对口，眼对眼，手对手，与这个孩子<strong>完全地联合和认同</strong>，结果是他沾染了不洁，孩子却接受了先知所传递过来的活力与生气。神以此在故事中化诅为恩。<br>相传罗马时代有一种类似口对口的酷刑。当有人犯了谋杀罪之后，法庭有时会给犯人判处一种死刑：犯人被拖到城外，士兵接着带来另一个人，就是他曾经杀害之人的尸体。士兵会将这个尸体放在地上，然后让犯人的身体压着这个尸体，并将他们绑在一起。士兵会撬开这两个人的嘴巴，让他们口对口，眼对眼，四肢对四肢。结果发生什么事？尸毒就会从尸体的嘴巴进入犯人的嘴巴，慢慢地，犯人会因尸毒的缘故而痛苦地死去。<br>不难发现，主耶稣也经历了这个类似的过程。以利沙名字的意思是神拯救，耶稣的意思也是耶和华拯救，作为末世的先知与拯救，耶稣正是终极的以利沙。他是如何拯救了我们这些落在死亡咒诅下的人呢？当耶稣在受难日被钉在木头上时，这位不知罪者替我们成为了罪，他和我们<strong>完全地联合、完全地认同</strong>，犹如和我们这些罪人的尸体口对口、眼对眼、手对手，我们罪的尸毒和污秽进入到耶稣身体中，将这位生命的主玷污，毒害致死，耶稣的圣洁和生命却进入到我们这些罪人的生命中，我们这<strong>取死的身体</strong>获得了耶稣的公义和永生，他却担当了我们罪孽与死亡、并与父神隔绝。耶稣这位义者尝尽我们生命中的苦涩和死味，我们就可以开始品尝他生命的甘甜与醇美！因着耶稣屈辱和痛苦的十字架，神将我们生命中的咒诅化作了恩典，让苦涩的人生开始充满滋味。</p><p><strong>结语</strong>：行走天路时，我们依旧有辛酸和苦涩，但是因着十字架，我们的人生已经改变。艰难的日子，不但有主的陪伴同行，这日子也已经注入恩典的味道，调和着主爱的滋润，不单酸苦，也有黑咖啡的浓厚和甘甜。漫漫天路岁月，我们一起慢慢学习如何品尝这一杯又一杯的咖啡。当我们不断尊崇神的话语，不断坚定地信靠神，我们正将生命温度调适到92度，这个时候，黑咖啡的味道最香、最醇。</p><p>完整录音百度云下载链接: <a href="https://pan.baidu.com/s/1gCZXn20hyu3tvFu8MP4P7Q" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1gCZXn20hyu3tvFu8MP4P7Q</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/%E4%BB%A5%E5%88%A9%E6%B2%99%E5%8C%BB%E6%B2%BB.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王纪下4:8-37&lt;/strong&gt;&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="恩典" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%81%A9%E5%85%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圣洁与敬拜 Holiness in Worship</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/15/2018-04-15/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/15/2018-04-15/</id>
    <published>2018-04-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-19T01:41:17.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/mzl.qxabdiqv.jpg" alt=""></p><p><strong>列王纪下2:1-18</strong></p><p>在过去将近十年来，我都是采用的按书卷来安排解经讲道，按照新约一卷，旧约一卷交替的方式。如果你一开始就在光谷教会中，至少你已经对8卷圣经书卷比较熟悉了。而接下来，我会分享一系列关乎圣洁主题的解经讲道，圣洁是我们基督徒十分熟悉和常用的一个词，我们大部分时候会用在神的身上，有时候也会用在神的身上。但是我们对于圣洁的含义有时候却不一定拥有正确的看法，即使拥有正确的看法，有时候可能也是不全面的看法。</p><p>有的时候我们把圣洁跟纯洁混为一谈，虽然他们有一定的相关性，但是却又很不一样。圣经可以说是神最最基本和最最重要的属性。当我们说到这位三一神的时候，我们会说圣父圣子圣灵，我们不会说，慈父慈子慈灵，或爱父爱子爱灵，又或者恩父恩子恩灵，我们而是说圣父圣子圣灵。在对神的敬拜中，我们使用最多的是圣哉圣哉圣哉！这也是圣经所记录的天使对神的敬拜，天使也是如此的敬拜神。可见圣洁这个属性对于神来说是何等本质和核心。</p><p>整本圣经都彰显了神的圣洁，父的圣洁，子的圣洁，灵的圣洁。在服侍的那些年中，常常被人问起一些圣经当中难以明白的问题，比如神为什么神要灭迦南，神为什么要击杀好心搀扶约柜的乌撒，神为什么突然要杀摩西，诸如此类，神为什么在一些时候莫名其妙地发火，好像神是一位喜怒无常的神一样。其实其中许多问题的答案与神的圣洁有关，有些问题我们会在这个圣洁系列的讲道中，为大家一一解开。</p><p>与神的圣洁最相关的一件事是什么呢？就是敬拜，我们从圣洁与敬拜的关系来开始我们这系列的讲道。今天我们来从这段经文中去思想，在敬拜中如何彰显神的圣洁！</p><p>敬拜对于我们今天的信徒来说，是一件稀松平常的事情了，我们每个基督徒有有过这样的操练。但是往往我们可能没有去思考它背后的神学涵义。今天，敬拜对于我们来说，太稀松平常，以至于有的基督徒会不屑一顾的说，这个有什么好讲的，不就是每周礼拜的第一个环节么，用时大约30分钟，有几个人在台上带领，会众在台下跟着唱和，不就是这样么？还有什么新鲜玩意吗？关于敬拜，我早已了然于胸了。</p><p>另外一方面，我们觉得敬拜太稀松平常了，以至于我们会怠慢它，每周都有吗，错过了一次还有下次，没有什么大不了，而我那个朋友可能一年才能见一次呢，有朋自远方来，不亦乐乎？我那个机会是一个好不容易得来的机会呢？我好不容易约到这个生意伙伴呢？而主日崇拜，每个主日都有，跑不了的。如果是这样，我们真的需要好好去思想主日的意义，去思想神的圣洁！</p><p><strong>什么是凡火？</strong></p><p>可能许多人对今天经文中的两个肇事者不太熟悉，如果单独拿出来他们的名字，你可能不知道是谁？但是在今天的经文中，很清楚的说出了他们的出身，这两个人拿答和亚比户，他们是亚伦的儿子，这个惊悚事件发生的时间是什么时候呢？就是在以色列百姓在旷野漂流的40年中，他们还没有进入应许之地，但是神已经在西奈山颁布了十诫和律法，这些律法都是神晓谕摩西，传递给以色列百姓的。</p><p>拿答和亚比户这两个人的职分是祭司，他们是大祭司亚伦的儿子，而亚伦是神所亲自拣选设立的第一任大祭司，摩西和亚伦这两兄弟并肩带领以色列百姓出埃及，行走旷野的。在当时，如果要说在以色列中找两个与神关系最亲密的人，那么非他们兄弟俩莫属了。一个是先知，一个是祭司。一个负责把神的信息传递给人，一个负责在神面前为百姓赎罪。</p><p>在出埃及记中这两个年轻人是神亲自拣选担任祭司职分的。神也指定大祭司都是出自亚伦的家族，某个意义上，这几乎是一个世袭的职位，我们可以想象，如果没有这个凡火事件的话，这两个人其中一个几乎铁定就成为第二任大祭司了，对吗？只有他们再多熬几年，好好韬光养晦，不犯什么政治错误的话，等他们的父亲亚伦死了之后，他们就可以继承衣钵，顺理成章，众望所归接任了。</p><p>这里说到这两个本来有着光明前途的年轻人，有一天服侍神献祭的时候，我不知道他们是怎么想的，要一改常规，决定给献祭这件神圣的服侍搞搞新意思。关于如何献祭，他们是熟悉的，知道的，他们是合法的祭司，是经过亚伦，他们的父亲，亲手的培训的，而神的律法中，关于要如何献祭，是有十分清楚无遗的教导的。他们不是因为无知而犯罪，而是明知故犯。而且他们俩作为实习生在亚伦的手下做助手也有不短的时日了，他们无数次亲眼看过父亲是如何操作的，如何满怀敬畏，小心谨慎，战战兢兢的完成每一次的礼仪。但是这两个年轻人不满足于这样的循规蹈矩，按部就班。他们觉得这个太单调乏味，太无趣了，一次两次还可以，但是日复一日的这么做，有点腻味，有点厌烦。如果可以在这日常的服侍中找到一些热情呢？让单调的工作变得有乐趣呢？他们决定开始一个大胆的尝试，看看效果如何。</p><p>当每一个祭司入职长长，就开始承担神圣的侍奉，当以敬畏的心，肩负起他们的职务，他们拥有特权，可以在圣洁的神面前侍奉他。会幕中的每一件器皿，都是圣洁的，都是专门为了特定用途而制作的。每一条献祭的礼仪，也是按照神的吩咐而分别为圣的。而这两个年轻人他们拿了自己香炉，盛上火，加上香，在耶和华面前献上凡火。另外有人认为他们各自拿了自己的香炉，而不是会幕中专用的香炉，打个比方，就像我觉得我的吉他比教会的吉他高级，我主日带了我自己的吉他来敬拜，不要用教会的那把。（不要误会我意思，我不是说今天我们不能拿自己的东西到教会来用。不是这样应用到今天的，当然如何应用圣经原则这是另外一个复杂的话题了，不是我们今天讲道的关注点。）如果真是这样的话，那真是罪加一等，即便不是这样，很清楚一点，圣经明文告诉我们的，就是他们献上了凡火，是耶和华没有吩咐他们的。顺便说一句，这也是为什么我们教会使用限定性敬拜原则……</p><p>什么是凡火，这个很有意思，圣经没有清楚的说，原文圣经是strange fire。可以是奇怪的火，到底这火有多么奇怪，我们不知道，圣经没有描述。或者也可以是陌生的，不熟悉的火，从外面来的火。希伯来文更倾向于后面一种意思。出30:9说，这坛上不可奉上异样的香。这里异样与凡火的凡在原文中是同一个字。与之相对的就是专门的，用圣经的话来说，就是分别为圣的。就像我们今天的诗歌敬拜，我们只能选用那些敬拜神的诗歌，或者而不能用流行歌曲，在崇拜的时候，我们不能唱月亮代表我的心，更加不能用赞美某个党派某个政府的，可是今天我们看见在一些三自教会的台上竟然唱歌唱祖国，没有共产党就没有新中国，甚至今天新的逼迫下，一些三自教会在聚会开始前必须要唱国歌，这就是名副其实的凡火！</p><p>即便是基督教诗歌，也不是所有的都适合在主日崇拜的场合吟唱，比如我的心啊，你为何忧闷……，你说阴天代表你的心情……我就像一只小小飞鸟……如同朝露中的小草，蓝天中小鸟，我整个心被幸福围绕。这些诗歌在个人灵修或团契生活中唱是非常美好的，但是若是放在公众崇拜中就有点奇怪了。就像我们人在不同的场合穿不同的衣服，适得其所是美好的，但是不分场合就会尴尬甚至被人取笑了（……）</p><p>拿答和亚比户献上凡火，没有按规例从祭坛取火，按照律法，祭司只可用这‘由坛拿出来’的‘圣火’来点燃香炉，圣火要在坛上继续点燃不熄，而且在保持以色列与上帝的交往的献祭过程中，只可以使用它而不用别的。因为它是从上帝那里降下来，不是由人手点燃。只可用这‘由坛拿出来’的‘圣火’。</p><p>这就好像一位牧师在举行圣餐时，加插了一些与其它神秘宗教有关的礼仪或对象一样，或者穿上道袍来主持圣餐，又或者觉得葡萄汁的口味太单一了，试试调和成鸡尾酒怎么样。</p><p>这也让我想起来，最近三自在推动的神学思想建设，要以社会主义核心价值观来作为讲道题目。我们的讲台就如同那香炉一样，要用从圣所中拿出来的火来点燃，那就是神自己的圣言，是由圣经这个火来点燃，而不由人的手从圣所之外带来的火点燃，而社会主义核心价值观就是这样的凡火，那就是我们现代处境当中的凡火。难道那些讲道的人真的不怕有耶和华而来的火烧灭他们么？</p><p><strong>从神而来的火？</strong></p><p>每当献祭的时候，都会有火从耶和华面前出来，是要烧灭那些现在祭坛上的祭物和脂油，（9：24 有火从耶和华面前出来，在坛上烧尽燔祭和脂油；众民一见，就都欢呼，俯伏在地。）</p><p>但是这一次从耶和华而降下的火，没有烧掉祭物，而是烧掉了献祭的人。这两个年轻人玩的过火了，那么神也对他们玩过火一下。我们看到当拿答和亚比户献上凡火给神的时候，耶和华就降下了圣洁的烈火烧灭了他们。</p><p>我们今天的信徒可能会觉得神太残忍了，这多大点事儿啊，值得上帝他老人家这样大动肝火吗？或许当时的以色列百姓也是这么想的，甚至连大祭司亚伦都是这么想的，上帝这一把火是否玩得有点大？人们或许会期待神不要这么严苛的对待亚伦的儿子，期待神会手下留情，但是他们想错了。</p><p>这两个年轻人，亚伦的儿子拿答和亚比户，所行的正是这种错事：他们在一个装满由‘圣洁’区域以外某处拿来的未成圣的热灰上，放上香，这香乃是作为一个祷告的行动，上升给上帝闻的。（这名贵的香，它的成分在出30：34-38有所记述。）他们这行动当然不是轻微的过失，而是对上帝悖逆不忠的大罪。这两人简直在说：‘上帝啊，我们的火正如你的一样好。我们不需要你的火。’这是俗世的人，对他与上帝的关系通常的想法。拿答与亚比户用凡火所作出的行动，也侵夺了大祭司的职权，因而是放肆的，也许有嫉妒和不耐烦的成分。他们的行为并非在礼仪的细节上偶然的错漏，而是傲慢地漠视事件中最严肃的意义；他们在按立祭司圣职这事件中是有份的。</p><p>当他们在献上稀奇古怪的凡火时，他们所做的无异于是公然向神挑衅，他们的行径是一种背叛，他们在圣所做了一件不可原谅的亵渎之事，他们犯下了僭越的罪，背叛了圣洁的神，他们冒犯了一块全宇宙当中最圣洁的地方。</p><p>你知道我在家庭当中跟师母吵架一个最重要的原因是什么吗？或者说我最生气的是什么吗？就是我明明说了，不要做某某事，但是她偏偏在听到我这话后，没有跟我商量，就去做了某某事，这相当于我啪啪打我的脸，我特别不能接受，我会视为一个极大的不尊重和背叛。我自己也是惨痛的学到这个功课的，我记得十几年前在机构中做全职同工在武大服侍的时候，团队领袖明明告诉我们不要做某件事，但是我总是自以为聪明，觉得领导有点小题大做，我认为这当中肯定有误解，于是我就不打招呼地直接去做了某事。结果我因这件事大大被团队领袖和整个地区领袖所责备，他们非常生气，说的清清楚楚明明不可行的事情，我就不经商量地私底下去做了，这就是直接打脸。导致的结果就是半年后，我被“流放”到北京办公室做文职。我这里不是抱怨啊，我是真的认识自己当时的罪。我就是明知故犯，我就是罪有应得。</p><p>千万不要自以为比你的领导聪明，你可以沟通，但是决定在于他，除非是明显违背圣经的罪，你都应当顺服去做。更加不要自以为比神聪明，虽然作为一个基督徒，我们口头上绝对不会这么说，但是我们常常用我们的行动证实了我其实比神更聪明。</p><p>从旧约到新约，圣经清楚的说不可与外邦人结婚，但是我们常常自以为比神更聪明，我可以做一个婚姻宣教士啊，人是会改变的嘛，我可以透过婚姻来带领对方信主。从旧约到新约，圣经清楚的说当守安息日/主日，不可在安息日做工，但是我们很遗憾地看到有些基督徒为了可以更多的从这个世界赚取利益而不守主日。这是那些主动在主日做工不守主日的，还有一些是被动的，我们会认为我们的国情特殊，没办法，被迫调休。对于这样的基督徒，我鼓励你可以向你的公司请假，感谢主，每次的调休主日，我们都看见我们有许多可敬的弟兄姐妹请假来到教会参加敬拜，我相信神会纪念你们所摆上的，你们所失去的，神必在别处报偿你们。如果我们从来想过要去请假争取过，能否争取得到那是另外一回事，或者对于因为调休而不能参与主日敬拜而心安理得，那我们需要好好的省察我们的内心。</p><p>当初摩西带领以色列百姓在法老面前说，容我的百姓去，使他们好敬拜耶和华。当时百姓的政治环境可以说比我们要恶劣多了，其中也不乏有人认为在法老的奴役之下挺好，不要去敬拜神的。今天你在面临主日调休的时候，可以如摩西一样说，容我的百姓去，好敬拜神。主日是一个圣日，是一个分别为圣的日子，是神所设立来让他的百姓来敬拜神的。</p><p>我要再说一次，我知道说上面的话，我会得罪一些人，这不是我的初衷，但是我不能闭口不言，我说这些话，也不表示我不爱你，不接纳你。我仍然爱你，接纳你，而且祷告你可以更加顺服在神的真理面前。</p><p><strong>烧灭的目的</strong></p><p>我们看亚伦对他两个儿子的凡火事件的反应是什么呢？他为两个儿子的死悲愤不已，这是理所当然的，换做我们每个人都会如此，亚伦并不想掩饰他的情感，他自己一生奉献给神，单要侍奉他，他的儿子们也子承父业，他还记得当时为他的儿子们举行奉献礼时候的情形，他对他们有美好的憧憬，整个家族代代侍奉神，可是到头来，却怎样？神竟然为这点微不足道的小事，击毙了他的儿子。亚伦急忙去找到摩西来评评理，神这次是否有点小题大做了。</p><p>作为人之常情，摩西作为亚伦的弟弟，又是两位死者的叔叔，本来应该说一些安慰的话，但是摩西却对亚伦说了什么呢？他没有更改，不加稀释，原封不动地传递了神的话，这就是耶和华所说：我在亲近我的人中要显为圣；在众民面前，我要得荣耀。</p><p>往大范围说，以色列百姓是亲近神的人，往小范围说，摩西亚伦是亲近神的人，神做这件事，为了要在他们面前彰显自己的圣洁！他是至圣洁的，完全不能容忍任何的亵渎！这不是一个对未来的预言，这是一个圣洁的命令，是没有人胆敢撤销或无视的圣谕。</p><p>听到摩西的话之后，亚伦的反应又是什么呢？他就默默不语。这是正确的反应。这说明他真的认识了神的圣洁，他更深的认识了神的圣洁，付上了极其惨痛的代价！我祷告大家可以更深的认识神的圣洁，而不需要付上惨痛的教训之后！</p><p>怕和敬畏在圣经中是同一个词。最近看了一个帖子，深表同感，这帖子说，在教会生活久了，常会发现一个令人尴尬的问题：聚会迟到的情形相当严重。或是这么说吧：从宣布聚会开始，到唱完诗歌、讲道人上台，聚会人数增加了一倍还多！</p><p>说尴尬，是因为现代人都忙碌，弟兄姊妹愿意来聚会就已经值得鼓励、要拍拍手了。但是，能不能再准时一点呢？</p><p>我原以为可能是有些人出门前，临时有事耽搁了；但久而久之会发现，那是一个习惯问题。亦即，习惯晚出门、习惯聚会迟到的人，通常是固定的。</p><p>对于弟兄姊妹无法守时，我本来感到见怪不怪，令我影响深刻的是有次看唐崇荣牧师的神学讲座视频，台上在讲道，台下却一直有人陆陆续续地进来找位子，多少会影响到想专心听道的人。因此，唐牧师在讲台上公开责备：“为什么你们搭火车不敢迟到，搭飞机不敢迟到，但是，参加上帝的聚会却敢迟到？”</p><p>这个责备很扎心，让我们可以好好深思。对啊！搭火车不敢迟到，因为过了时间就没车搭了。搭飞机更不敢迟到，一定得提早等，也一样是基于现实的考量。即便实在迟到了，会痛悔不己，为什么自己没有做好出行计划。但是聚会呢？我们是否觉得这只是一个唱唱歌、听听道的聚会？你迟到的时候有那种没赶上火车的痛悔不已吗？主日崇拜这是上帝的聚会！是荣耀的万王之王、万主之主，至为圣洁的神要与我们会面的时刻。</p><p>的确，我们面对上帝，往往一副无所谓的态度。我们必须反省：我们真的敬畏这位圣洁的神吗？</p><p>凡火事件也必定给摩西深刻的印象，摩西一生跟随上帝，他在晚年的时候，做过一个很特别的祷告：“谁晓得你怒气的权势？谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？”（诗篇90：11）</p><p>这个祷告，实在值得我们好好地深思。我无意成为一个法利赛人，一个律法主义者；也不认为聚会凡迟到一分钟，便是不敬畏上帝。</p><p>有时，一些爱主的弟兄姊妹，晚上加班结束后，连饭也没吃，就急急忙忙赶来参加团契聚会，即使迟到了半小时，又岂可责备他们？我担心的是一个习惯的问题，一个态度的问题，因这关乎我们能否讨神的喜悦。</p><p>所以，为了弟兄姊妹的益处，我在此要鼓励大家：敬畏神，请从聚会不迟到开始！甚至，若能提早到、早点坐在位子上安静地预备心，为整个聚会与讲员守望祷告，我相信领受会更多！</p><p>神曾明令禁止亚伦的儿子献上这种不知道哪里来的凡火，但他们却任由自己的好奇心或聪明犯下了违抗命令的罪，于是神发出了圣洁的烈火，烧灭了他们。亚伦唯有默默不言，他知道自己哑口无言，无话可说。</p><p>愿我们在神的真理面前都默默不言，降服在神的圣洁面前，放下自己的义，仰望神的义，放下自己的借口和小聪明，去寻求神的智慧和圣洁！用我们的全心，无保留地去敬拜这位圣洁的神！</p><p>完整录音百度云下载链接: <a href="https://pan.baidu.com/s/19iOkSCSzZyhgcp8CRiC8vw" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/19iOkSCSzZyhgcp8CRiC8vw</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/mzl.qxabdiqv.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王纪下2:1-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去将近十年来，我都是采用的按书卷来安排解经讲道，
      
    
    </summary>
    
      <category term="圣洁系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="圣洁" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%9C%A3%E6%B4%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>做时代的接棒人</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/08/2018-04-08/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/08/2018-04-08/</id>
    <published>2018-04-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-02T10:30:19.712Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/liya.jpg" alt=""></p><p><strong>列王纪下2:1-18</strong></p><p><strong>引言</strong>：这次清明，你最想念的亲友是谁？是否有哪位过世的主内肢体，是你特别纪念的？过去几个月，先后有Sproul、王永信、边云波和Graham等知名的属灵前辈被主接去，他们息了地上的劳苦。对我们而言，他们的离世不仅意味着留下美好的见证，同时也是一个提醒：这个时代急需我们传承他们的信仰传统，效法他们为主打那美好的仗！</p><p><strong>正文</strong>：这大段经文有许多吸引人眼球的地方，比如以利亚神秘的飞升上天、师徒二人先后分开约旦河，有许多的信息值得细细分享和默想，但因着现今的境况和我们的需要，我将从“时代的接棒人”这个角度传讲这段经文。以这一段经文为分水岭，北国以色列的先知历史大致划为以利亚时代和以利沙时代。今天的经文则是这两个时代的过渡，讲述了圣经中少有的属灵传承和接棒。<strong>作为整卷列王记的中心经文</strong>，这段经文意义非常。它重点刻画当神人以利亚升天离世时，以利沙怎样寻求属灵的传承，这给我们蒙召做时代的接棒人方面提供了关键启示。经文指出了作为接棒人的两个要点：</p><p>一．<strong>执著地跟随耶稣</strong>（首尾：v1-6,15-18）</p><p>在此次属灵传承的过程中，以利沙首先引人注目的是他对以利亚执著地跟随。本书卷作者开篇告知我们：神要用天上的旋风接以利亚上去的时候，以利亚就带着弟子以利沙从吉甲开始动身。以利亚应该清楚知道自己不久将离开人世，所以他就在神带领下前往伯特利和耶利哥两座城市，这两所城市应该是有一定规模的、地下的先知门徒学院，好比如今在国内的许多城市就有不被官方许可的、地下的圣经学校或神学院。以利亚前往这些门徒学院应该是作告别演讲。在这个过程中，以利亚一连三次劝告以利沙：你可以留在这里了。既然是师父的明确劝告，同时也知道师父即将离世，顺服的以利沙该遵命才是，尽管会有许多不舍。但是年轻的以利沙的回应是什么呢？再三拒绝。在原文中，以利沙第一次拒绝时说的话是：（v2）我指着永生的耶和华，又指着你的性命起誓，我<strong>绝对</strong>（不是“必”）不会离开你。第二次他说的话是：（v4）我指着<strong>耶和华的生命</strong>，又指着你的性命起誓，我绝对不会离开你！第三次则是：（v6）只要耶和华活着，<strong>你活着</strong>，我绝对不会离开你。面对恩师一再劝退，以利沙一次比一次坚决，一次比一次表现出非凡的决绝！他誓死要跟随他的师父到底。以利亚去哪里，他就跟到那里；绝对不离开恩师，直到最终神把他接走为止。以利沙坚持送完师父在地上的最后一程，表现出对以利亚绝对的忠心，他应该是想服事和效法师父到底。以利沙的情形，非常类似我们刚刚结束的路得记讲道。在第一章中，婆婆拿俄米催媳妇路得离开自己回家去。但路得十分坚决地表态：不要催我回去不跟随你。<strong>你往哪里去，我也往那里去</strong>；你在哪里死，我也在那里死，也葬在那里，除非死能使你我相离，不然，愿耶和华重重降罚与我。以利沙执著的誓言和路得的誓言如出一辙，不仅使自己与其他先知门徒分别开来，同时也打消了以利亚劝退的念头（v6“于是二人一同前往”），并使自己最终成为新时代的接棒人和神借之继续传递恩典的器皿。而当以利亚被神接走之后，v15-18告诉我们，耶利哥神学院的学生承认以利沙属灵传承的同时，却又不信以利沙的话，他们认为以利亚可能没有被神接去，并坚持去寻找他的尸首。以利沙却认为没必要去找寻了，不仅是因为他目睹了以利亚的神奇离世，更是因为他调整了自己在后以利亚时代跟随的焦点：单单跟随神自己，或者更准确地说，以利沙终极的跟随对象一直都是神自己，只是当以利亚在世时，他是神的发言人和代表，所以以利沙才表现出对他执著地跟随和委身。所以，在以利沙身上所体现的，<strong>不是对人、乃是对神执著的跟随、不离不弃</strong>。</p><p>++从纵向来说++，在成为时代的接棒人方面，执著地跟从神是最为优先和关键的。路9:51说：耶稣被接<strong>上升的日子</strong>将到，他就定意向耶路撒冷去。主接着开始预备他的接棒人说：不要让世务缠身（任凭死人埋葬他们的死人），你只管去传扬神国的道；要执著地跟随我，不要像手扶着犁向后看的人（v60,62）。以利沙自离开务农的职业、蒙召跟随恩师之日起，就体现出这种不让世务干扰、<strong>专心致志</strong>跟随到底的精神，连恩师这次一再劝退都未能阻挡他的决心。值得我们反思的是，在跟随耶稣的过程中，我们有多少的执著与坚持？我们是否在反复地向后看，暗恋背后的花花世界，爱慕那种纸醉金迷、彼此点赞的生活？现今的社会充斥着这种<strong>迷人的时代精神</strong>，少男少女们都在追求、沉溺于享乐、安逸、成功、苟且、自我实现的试探中，这些潮流几乎把我们基督徒也淹没了。我们就好像那只孙猴子、那头猪八戒，背后自主作王的花果山和放纵私欲的高老庄时常勾引我们，让我们不忠于师父，甚至时常离弃他，返回我们的花果山或高老庄。我们时常被拉扯着，背弃起初受洗时的心志：<strong>向世界死，向神而活</strong>。成为接棒人，意味着与这些天然的喜好和渴望争战，不让它们缠累我们、拦阻我们跟随耶稣。<br>在圣城末了的讲道中，主耶稣在约12:26说到：<strong>若有人服事我，就当跟从我；我在哪里，服事我的人也要在那里</strong>。当耶稣说这话的时候，他正走在通往十字架与得荣耀的道路上，意味着信奉耶稣的人，也当跟随他走十字架这条得荣耀的道路。在上一代的王明道、谢模善、杨心斐等老仆人身上，我们看到他们在艰险的环境中，执著跟随主所留下的佳美脚踪，他们见证了基督信仰就是现实地走十字架的道路。如今信仰的接力棒传到我们这代人身上，我们有幸成为福音真理的传人，我们要打的仗就是把执著跟随的精神坚持到底。如今宗教政策越收越紧，这既是对我们猛烈的试炼，更是我们无尚的荣光！因为我们算什么，竟然配得上耶稣为我们量身预订的逼迫，配得上与老一辈一起背十字架并传承他们的精神！同时，这些试炼也会促使我们更加心无旁骛地跟随主！</p><p>二．<strong>担当神国的重任</strong>（中间：v7-14）</p><p>因着以利沙坚定跟随恩师，不离不弃，结果他跟到约旦河边，见证到历史性时刻——约旦河神迹性的分开了。类似的神迹在之前仅发生过两次，一次是在摩西的时代，当时波涛汹涌的红海在摩西举杖时分开，以色列成功脱逃法老战车马兵的追杀；另一次是在约书亚时代，以色列人正要进入应许之地，祭司抬着约柜踏入水中，结果滔滔的约旦河水在远处停住，立起成垒。那些都是久远世代神话般的传说了，但如今这个神迹再现了。当他们过河来到河东，以利亚转身看着爱徒，深感不能继续引导他，就开口问以利沙有什么祈求，可以作为自己临别的馈赠。弟兄姐妹，如果你是以利沙，此时此刻会求什么？要知道这是绝无仅有的机会哦，而且祈求的对象可是独一无二的人物哦，几乎会答应你所求的！以利沙的祈求是：愿你的灵加倍地临到我！初听的感觉是：好小子，狮子大开口，要超越你的师傅！实际上，他想要得到以利亚的传承，成为接棒人！申21:17说到以色列的传统：长子作为家族继承人，与其他儿子相比，他要继承双倍的产业，与此同时也承担<strong>维系和发展家族志业</strong>的重任。与此类似，以利沙求的是成为师父先知职分的继承人。以利沙所求的超出了以利亚的预期和能力。超出他的预期，是因为他没料到爱徒有如此的雄心和志向，这也是史无前例的个案；超出他的能力，是因为这不像指定江湖门派的掌门继承人，选定继任的先知是唯独神的专属权，以利亚没能力让爱徒成为他的继承者。所以，以利亚只得说你所求的甚难！但他也指出了线索:在我被神接去的时候，如果你看见我，事情就会给你成全！这话是什么意思？我们可以从列王记中寻找答案。王上22:19先知米该雅论及神的异象说:我看见耶和华坐在宝座上，天上的万军侍立在他左右。此处的看见是指圣灵感动先知得见属天的异象，非肉眼所见的自然景观。在王下6:17也是如此，经文讲到以利沙为仆人祷告后，耶和华开启他的眼目，结果他看见有火车火马护卫以利沙。在这里以利亚的意思也是如此。让以利沙做接班人，这种私下的内定毫无作用，但如果圣灵亲自选定他、恩膏他，让他看见师父上天时的景象，那么他就能成为接棒人。结果，很快以利沙就目睹了这奇特的升天异象！火车火马隔开了这师徒二人，以利亚乘着旋风离开了尘世。以利沙看见这惊天的异象，并为着恩师的离世而伤痛：我父啊，我父啊，以色列的战车马兵啊！战车马兵是冷兵器时代最先进的军事武装，这是强大的埃及和亚述帝国所必备的，但在以利沙看来，先知以利亚才是国家最重要的装备，而非那些血肉之躯的车马！如今以利亚已经离开人世，以色列这个地上的国度不仅面对外面其他强国的军事威胁，内部更是极度软弱和悖逆，深陷偶像的辖制和咒诅，谁还能来承担守卫和复兴以色列的重任呢？有什么能成为以色列新的战车马兵呢？为此，以利沙不禁撕裂衣服来表达内心的哀痛！到此，我们才能了解以利沙斗胆的直求。不是因为雄心壮志，不是因为私欲野心，乃是因为他明白先知对以色列的含义。先知乃是神的发言人和代表，他们口中发出神的话语，唯有神的道才是以色列的建国之根和复兴之源！故此，他为神的这个日渐败落和世俗的国度忧心挂虑，这些让他备受煎熬，忧心如焚，也迫使他所求的只有一件事：让我成为你的接棒人，让我在信仰江河日下的时代能担起守卫以色列的重任！他应该明白做先知继承人就注定像师父一样，成为一个社会上的异类，终身是孤独、压力和忧愁，但这些都没有拦阻以利沙。如代下16:9所言，想必神也为以利沙所感染，神要的就是这种人服事他，所以就赐下圣灵，使他得见升天的景象，钦定他为接棒人。这从以利沙分开约旦河和后来的服事中得到确认。后来他果然成为优秀的接棒人，被约阿施王称为以色列的战车马兵（王下13:14）。面对师父的离世，以利沙没有像其他门徒被动接受，而是迫切地直求做接棒人。</p><p>++从横向上来说++，这种为神国忧虑、勇于担当重任正是接棒人的品质。现今世代的光景与以利沙世代同样荒凉、世俗化，充斥着各样的成功、名利和爱情的偶像和虚谎，即使在教会中也同样如此，神的话语我们不乐意听，感觉索然无味，神的真道我们不愿行走，反倒偏行己路，任意而行。我们沉浮于自我私欲和今世风俗的海洋中，随波逐流。时代的道德、灵性、秩序是何等衰落，神的教会又是何等软弱无力，很少有信徒为教会费心、挂虑，大家上教会来，多是寻求个人的益处和需要，一门心思关注自己的健康、家庭和工作这一亩三分地。与此同时，不仅有那些知名的传道人和布道家、神学家回归天家，更有许多不太出名却忠心殷勤的接棒人也离我们而去了。比如几年前的橡树编辑许国永弟兄30多岁在美国出车祸逝世；个体翻译和编辑、学者徐志跃50来岁在上海癌症去世；还有去年90后宣教士李欣恒与孟丽思在巴基斯坦被杀殉道，等。这些奉献事主的肢体一个个猝然离世，是教会的重大损失，更是加速教会和世界的倒退。每次收到类似信息，都让人扼腕痛惜。我们当做的不是被动接受这些事实，然后回头各忙各的私事。我们原本被神拯救、蒙召做信仰的接棒人，我们怎能如此被动？独裁者拿破仑曾说过一句真话：不想当元帅的兵，不是好兵。那么，我们可以说：不想做接棒人的基督徒，不是好门徒！我们要从信主前狭窄的视域中脱离，从而拥有神国度的眼界，怀抱时代的使命感！被主接去的肢体，他们服事了他们那个时代，如今该轮到我们接过未竟事业的棒子，担当神国的重任，为教会刚强壮胆！</p><p>可能你认为自己没什么恩赐，服事不了什么，但保罗提醒自卑的提摩太和我们，神赐给我们的，<strong>不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心</strong>（提后1:7）。我们只需有颗愿意接棒的心，相信天父将圣灵给求他的人，在祷告中让圣灵将我们的恩赐如火挑旺起来！可能你觉得自己软弱，担不起什么担子，但保罗劝勉软弱的提摩太和我们：<strong>我儿啊，你要在基督的恩典里刚强起来。你在许多见证人面前听见我所教训的，也要交托那忠心能教导别人的人。你要和我同受苦难，好像基督耶稣的精兵</strong>。（提后2:1-3）保罗在说：你是我的接棒人，你也要预备你自己的接棒人。你要和我同担神国的重担，作耶稣的精兵，作教会的战车马兵！守卫和复兴教会的责任在于你，你就是神国的战车马兵！我们就像《功夫熊猫》中的那个熊猫阿宝，卖萌有余，实力弱爆.但上帝竟然拣选我们作神龙大侠，作Master乌龟的接棒人，做神国的战车马兵！就像阿宝，我们一次次怀疑自己、否认自己、逃避自己，包括周围的人也都质疑我们。但是神的拣选和呼召没有差错，他知道自己在做什么！就像Master乌龟所言的。我们所当作的就是接受我们作为接棒人的呼召，接受教会的门徒训练和服事操练，在其中让神陶造和打磨我们。假以时日，在圣灵的恩膏和充满下，我们这些接棒人的生命力就能显现出来，让世界、甚至我们自己都不敢相信！为此，作为接棒人，我们不要过分聚焦于家庭和事业追求，不要停留于现有的信仰追求，不要满足于目前的教会委身和服事，更不要忽视信仰与家庭、学术、职业、爱好的有机结合！神有为我们预备更宏大的规划、更辉煌的事业、更荣耀的使命！</p><p>在圣经的救赎故事中，约书亚靠神刚强壮胆，曾从摩西那儿接过棒子带领以色列进入迦南地；大卫从撒母耳那儿接过棒子，开创了联合王国的新时代；列王记将这段两位先知接力的故事置于本卷书的中心，乃是激励被掳归回之后的犹大人，使他们在极度沮丧中接过被掳之父辈的棒子，重建他们的信仰和社群。以斯拉记和尼希米记让我们看到：疲软中的百姓靠神担起了神所命定的角色，不仅重建了圣殿和圣城，更是将犹太教复兴和延续下来。我们在新约中更是见证了耶稣这位新约时代的接棒人，他在约旦河从施洗约翰的洗礼中领受圣灵，<strong>担负起弥赛亚的职分和使命，因着他卑微和恩慈的服事，因着他虚己和代罪的牺牲，耶稣重创了死亡和邪恶的权势，奠基、开拓、维系并复兴了神的国度，他就是神国终极的战车马兵</strong>！当他复活和升天之后，他在五旬节圣灵的浇灌中，又将神国的接力棒传给了初代的使徒教会，这个时代的接力棒因着福音传到我们手中。有圣灵充满的我们，在信心的眼睛里曾看见复活和升天的基督，我们诚然是这个时代福音的接棒人，担负着建造和复兴教会共同体的重任！</p><p><strong>结语</strong>：耶稣说：你们要先求神的国与神的义。故此，我们是为神国而生，而非了世界而造！今生今世，我们都是为着召命而活。要么蒙召做世界的接班人，因着职业和嗜好而投身世俗之城，促进世界的发展、壮大；要么蒙召做神国的接棒人，定意选择跟随耶稣并担负重任，从而推动神国在地上的拓展和复兴。没有其他的选择！你的抉择是什么？</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1dEZ5aWtMSbsQjQZQQZ-0nw" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1dEZ5aWtMSbsQjQZQQZ-0nw</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/liya.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王纪下2:1-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;：这次清明，你最想念的亲友是谁
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="接棒人" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%8E%A5%E6%A3%92%E4%BA%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果没有复活 What If No Resurrection</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/04/01/2018-04-01/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/04/01/2018-04-01/</id>
    <published>2018-03-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-04-19T01:39:17.798Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/640.webp.jpg" alt=""></p><p><strong>哥林多前书15:12-19</strong></p><p>今天又是复活节了，在国外，这可能是除了圣诞节，主日出席率最高的一个主日了，许多平常不见面的挂名基督徒，在一年中的这两个主日一般都会来到教会。</p><p>今天也正好是愚人节，与复活节撞在一起了，这也提醒我们两件事：</p><p>1.耶稣的十字架和复活在世人看为是愚拙的事，但是却是神测不透的智慧，我们这些相信复活的基督徒常这世人认为是没有脑子的愚昧人。</p><p>2.但事实是：诗篇一再告诉我们，愚昧人心里说，没有神！那些不认识这位复活之主的人才是真正的愚昧人。</p><p>如果我们简单观察这段经文的话，我们都会知道他的主题或者关键字是什么呢？就是复活！复活可以说是对我们的信仰顶顶重要的一件事，所以保罗在这里用了整整一章的篇幅都在讲复活，而这一章足足有58节，是保罗书信中最长的一章，可见复活对于基督徒信仰来说这是一个多么重要的议题。</p><p><strong>走进哥林多</strong></p><p>首先我们看一下背景，这是保罗写过哥林多教会的第一封书信，哥林多教会是个什么样的教会呢？一个教导的人需要知道他的受众是一群什么样的人，他们中间有什么问题，才好对症下药，有的放矢。</p><p>哥林多（Corinthos，今天叫做科林斯）希腊历史名城，是一个港口城市，就像今天的上海，“不是每个人都能去哥林多”这是古希腊的一句名言。意思是：不是所有人都能享受奢侈的生活。哥林多虽然经济发达、物资丰富。但民众的道德生活十分败坏，各种犯罪事件层出不穷。该城以爱神庙的妓女闻名当时的世界，她们共有千余人，为居住和旅行该城的富裕商人和有权势的官员提供服务。她们之中最著名的花魁拉猗司（Lais）据说具有超凡的智慧和美貌，为得到她的眷顾需要支付天文数字的费用。</p><p>所以我们看到这种风气也影响到教会，在其中有人与继母同房，这让保罗十分恼火，要启动教会纪律惩戒这样的人。</p><p><strong>走进哥林多教会</strong></p><p>而关于哥林多的教会是如何建立的，我们可以从使徒行传中看到详细的记载，公元51年左右，使徒保罗传福音时来到新建的哥林多城，先带领了亚居拉夫妇信主，然后他们又带领亚波罗信主，那里犹太人对他的抵挡也非常大，夜间，主在异象中对保罗说：不要怕，只管讲，不要闭口， 10 有我与你同在，必没有人下手害你，因为在这城里我有许多的百姓。保罗在哥林多宣教长达18个月，收效甚大，福音以哥林多为中心传至亚该亚行省其它地区。保罗离开不久，亚波罗接替了他的事工。之后，保罗又两次访问哥林多。所以保罗也斥责了教会中的分门别类，结党纷争，说有的人是“保罗派”，“亚波罗派”，“矶法派”，“基督派”的。</p><p>作为希腊的重要城市，哥林多的文化也呈现多元性，如同上面说过的道德上放纵主义，还有不要忘记，希腊是哲学重镇，哥林多也不例外，在其中也有许多信奉希腊哲学的人，他们寻求智慧，寻求宇宙终极真理，会喜欢亚波罗这样有高言大智的人，</p><p>同时也会容易进入诺斯底异端当中，这是当时流行的各种神秘宗教中的一种，诺斯底正是穿着基督教外衣却高举一个虚无的智慧之灵的思想，可以说是否对哥林多人的胃口。</p><p>当然这里也少不了犹太律法主义者，他们极力的抵挡保罗在哥林多传福音，以至于一度保罗认为自己面临生命的危险，主在夜间的异象中向他说，不要怕，只管讲，不要闭口。我与你同在，必没有人可以下手害你。</p><p>同样，也可以看出，这是保罗也是神所看重的一座城市，对于帝国的商业而言，这是一座极具战略地位的城市，同样，对于基督的国度，这是一个极具战略地位的城市。</p><p>这些都是哥林多人面临的问题，不可避免地，也成为哥林多教会面临的问题，而其中还有一个重要的问题是，他们有的人不相信基督的复活，对于智慧的哥林多人，拥抱希腊哲学的价值观来说，要相信基督的复活是一件很困难的事情。</p><p>我们今天的文化并不比两千年前的哥林多对基督的复活更友善，甚至可以肯定地说，经历过文艺复兴，工业革命，进化论，马列主义洗礼之后的我们要接受耶稣基督的复活，更加是难上加难。这个世代把神变作了一个填补空隙的神，填补科学不能解释的空隙，而随着科学的进步，一步步挤压留给神的空隙，最终将神完全排除，无处容身。许多时候，我们基督徒也会受这种科学主义思想的影响，好像神只是在某个属灵的领域偏安一隅的神，而不是一个掌管万有的神，掌管我们整个生命的主，我们把神留在教会里，留在公司之外，留在学校之外。</p><p><strong>为何不信复活</strong></p><p>复活的证据我们在过去的复活节中已经一次次分享过了，今天我不再向你展示任何的证据，而且保罗在这里的经文里似乎也完全没有这个意思，要来科学求证这件事。而是将它作为一件预设的，默认的事情来对待。对于保罗来说，这是一件不言自明的事情，而在这经文中，他正是要向哥林多教会那些对复活心存怀疑的人证明，如果他们所怀疑是合理的，那么会导致一个多么可怕的，不合理的结局。从一个多年爱好数学的牧者眼中，保罗从这一段中使用了反证法来证明一件他认为不言自明的事。显明他们的怀疑是何等的荒谬。</p><p>那些说“没有死人复活的事”的人，到底持怎样的观点（12节），并不清楚：</p><ol><li><p>也许属于典型的希腊观点，认为灵魂不朽，而躯体则不会复活。对他们来说，死亡就是灵魂的解放，脱离了身体的囚禁；他们视身体为坟墓。他们看已死的人的景况，是活在阴间的“影儿”。</p></li><li><p>他们否定身体复活，也许是要与犹太人的观点抗衡，犹太人相信人死时如何，复活时也如何。</p></li><li><p>又或认为信徒既已与基督一同复活（罗六5～8；西三1～4等），那么如今信徒的生命，就已是复活的生命，只此而已。</p></li></ol><p>可是，保罗一口咬定神叫耶稣从死里复活，是核心的要点。他指出哥林多人的立场，在神学推论上的结果。若死人不复活，基督也就没有复活；若基督没有复活，基督徒的信仰就是虚无的。反对复活的人，直捣信仰的核心。</p><p>保罗说，既传基督从死里复活了，怎么在你们中间有人说没有死人复活的事呢？保罗开宗明义的讲基督的死里复活就是我们所传的，是一个既成事实，那么你们中间有些人说没有死里复活。意味着他们无视保罗的权柄，相当于当面否认保罗。</p><p>哥林多人认为保罗其貌不扬，没有像那些希腊哲学家的高言大智，认为保罗所传讲的复活的道理是不可信的。他们不仅是否认基督的复活，而是否认任何的复活。没有人会复活，因为按照希腊哲学的观点，干嘛还要复活啊，就像如鸟儿已经出了笼子，可以自由的飞翔了，干嘛还要回到笼中去呢？</p><p><strong>如果死人真的没有复活</strong></p><p>而基督是一个完全的神和完全的人，那么耶稣也就没有复活，那么耶稣也就没有叫拉萨路复活，那么日后我们也不会有复活。</p><p>保罗为什么把耶稣的复活看得这样重要？这里包含着那些伟大的价值和伟大的真理？这证明了四大事实，它们使一个人对于生和来世的看法，会有很大的不同。<strong>如果没有复活，那么：</strong></p><ol><li><p><strong>虚假强于真理，复活证明真理胜过虚假</strong>。在许多电影里面，如果一个人掌握了天大的秘密，一个令人震惊的真理，那么反派一定会杀他灭口，因为这真理会威胁他的非法统治或辖制，使他不能继续用谎言来欺骗他的子民或下属。在约翰福音书里，耶稣对他的仇敌说，‘我将在上帝那里所听见的真理告诉你们，现在你们却想要杀我。’（约八40）。耶稣带来了上帝的真理；他的仇敌要把他置之死地，因为他们不愿见到他们错误的观念消灭。如果他们最后成功地除灭了耶稣，那么虚假比真理强。如果圣灵没有让基督从死里复活，他也不能引导我们进入真理。</p></li><li><p><strong>恶强于善，复活证明善胜过恶</strong>。我们看电影都喜欢看坏人的结局是死，好人以智慧和能力胜过了坏人，我们很少看见电影是恶人最终得胜，好人被杀且无人纪念的，如果有，那么我们也会期待续集，好人的孩子起来在扭转结局的。所以我们会看到圣斗士一次次被打到，被邪恶势力践踏在地，但是他的小宇宙一定会再次爆发，再次站立起来，给那恶者致命一击。再一次引用第四福音里的话，耶稣代表上帝向他的仇敌说，‘你们是出于你们的父魔鬼。’（约八44）。罪恶的势力把耶稣钉在十字架上，如果没有复活，这些罪恶的势力便得到胜利了。伟大的史家佛路德（J. A. Froude）说，‘历史可以说一再重覆以清晰的声音告诉我们一个功课，只有一个功课，历史是建造在道德的基础上，良善必然获得最后胜利，罪恶至终必遭失败。’不过如果没有复活，这原则要受到动摇，我们不能再确定善强于恶。如果基督作为这宇宙终极的善被终极的恶所胜过，那么我们还需要有什么道德秩序呢？那就弱肉强食，个人任意而行哈，一切的道德只不过是虚幻的，失败的，我们无须反抗不义，无须反抗暴政，也无须过一个道德的生活，我们唯一要做的，就是去抱恶者的大腿就好了。所以基督的复活，是这个世界道德秩序的基督。</p></li><li><p><strong>恨强于爱，复活证明爱胜过恨</strong>。耶稣是上帝爱的化身。这爱在圣诞节的道成肉身里显明，也在复活节的肉身成道中显明。当基督诞生的时候，撒旦将嫉妒和仇恨放在希律王的心中，希律就要将基督除之而后快，那个时候，大能的道只是无能的婴孩，但是希律失败了，圣灵保全了婴孩耶稣的生命，当逾越节的时候，这位神的羔羊，除去世人罪孽的，被献祭于十字架上，愤怒的犹太人高声喊：钉他十字架，钉他十字架！罪和仇恨驱使宗教领袖和政治领袖顺着仇恨的民意将基督钉在十字架上。这一群把主钉十架的人基于万分恶毒的憎恨，他们与他几乎有不共戴天之仇，把这一位一生满有慈爱恩典的人，交在魔鬼的权下。如果没有复活的话，这意思似乎是说，人的憎恨配合撒旦对神的仇恨至终征服了上帝的爱。复活乃是爱征服了憎恨，恨不能把爱囚禁在坟墓里，爱会释放一切缠累的裹尸布，从坟墓里走出来。复活是爱强于恨的最后证明。神要将基督放在心上如印记，带在手臂上如戳记。因为爱情如死之坚强，嫉恨如阴间之残忍；所发的电光是火焰的电光，是耶和华的烈焰。这爱是永不止息，又不失败！</p></li><li><p><strong>死亡强于生命，复活证明生命胜过死亡</strong>。如果耶稣死了，没有复活，这会证明死亡能抓住最好及最可爱的人生，最后把它摧残。如果死亡是基督和他所代表的一切之人的结局，没有复活，那么生命就被打败。那么死亡就是永恒的，而生命不过是昙花一现，这是无神论的人生观。但是圣经告诉我们一种全新的超然的人生观，生命是永恒的，而死亡不过是一个短暂的中转站。死亡不是打败一切的，死亡是可以被打败的。如果没有复活，死亡就成了人类的主宰，是人类永恒的结局。我们活着的这昙花一现的生命有什么意义呢？不过转眼成空，不过是一系列分子的聚合和离散。跟那些没有位格没有灵魂的牲畜，植物或尘埃有什么本质的差别呢。所以一个深思熟虑看破一切的无神论者最应该做的一件事就是去自杀，因为生命没有意义。这也是许多思想深邃的无神论者最终选择的结局。如果没有复活，那么人就是一粒麦子，落在地里，死了就是死了。但是如果有复活，那么整个就完全不一样了，那将是一粒麦子，落在地里死了，就结出许多的子粒来！生命胜过了死亡！如果没有复活，我们的生命就是草木禾秸，最终成为灰烬，但是如果有复活，我们的生命就完全不一样了，那将是离离原上草，春风吹又生！当那一天圣灵的风吹起的时候，当号角吹响的时候，我们就要苏醒过来，奔赴那永恒喜乐的婚宴。</p></li></ol><p><strong>枉然的信仰</strong></p><p>保罗坚持，基督若不复活，整个基督教所传的讯息就成了谎言，千万死了的人，所信的都落了空。没有复活，人生最大的价值失去了保证。除去复活，你便毁坏了基督教信仰的基础和结构。如果没有复活，整个基督教都是建造在不可靠的根基之上，我们大可以抛弃这个信仰，你不需要再来教会了，因为我们所传的虚假不实的，我们这些牧师传道人是最大的骗子；而你们所信的是枉然徒劳的，你们就是这世界最可怜最愚蠢的人。</p><p>而保罗更加责备这些不相信复活的哥林多信徒，你们一边相信基督，一边又不相信复活，其实是陷入以“今生”为偶像的虚无崇拜。<strong>如果信徒不相信复活，那么他的眼睛就只能定睛与今世</strong>，其实这也是今天许多信徒的现状，今生的一切就是他们所追求的全部，紧紧要抓着今生的一切物质的祝福，我们就像一个双面间谍，两边的好处都要，两手都要硬。在教会装作一个基督徒，在社会装作一个无神论者。想要两边都讨好，那么很可能的结局是两边都逃不了巧，最终白发苍苍悲悲惨惨的下阴间去了。</p><p>盼望这复活的信息也提醒我们的信心生活，让我们带着天国的盼望，复活的盼望来过每一天在这地上的生活！</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/15vkaZ48csDBKIIKVcJy-IA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/15vkaZ48csDBKIIKVcJy-IA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/640.webp.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哥林多前书15:12-19&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天又是复活节了，在国外，这可能是除了圣诞节，主日出席
      
    
    </summary>
    
      <category term="复活节" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82/"/>
    
    
      <category term="复活" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%A4%8D%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>喜得贵子 Joy of Birth</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/26/2018-03-26/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/26/2018-03-26/</id>
    <published>2018-03-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-03-28T07:42:13.513Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.3.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记4：13-21</strong></p><p>今天我们进入路得记系列的最后一次讲道了，我不知道大家对于这卷书是否有了新的认识，在这个大结局之际，我们先简单回顾一下这卷特别的旧约书卷。</p><ol><li><p>故事里每个人都一心渴望为另一人谋求利益。直到第三章，路得才听从婆婆嫁人的要求。无论第一章不听还是第三章听从，路得都是为了拿俄米的益处。拿俄米渴望为路得谋利益，波阿斯渴望为路得谋利益。</p></li><li><p>不同人物有各自的地位，他们各自的“天然境遇”也无法改变，但这些都没有拦阻他们活出慈爱的生命。拿俄米遭遇打击，但没有拦阻他对媳妇的意图，波阿斯会遭受损失，但没有拦阻他娶路得，路得一个丧偶的外邦人，但没有拦阻他供应婆婆。如果一个摩押人都可以活出来，任何人都可以</p></li><li><p>一个人渴望耶和华的祝福临到另一人，因而采取行动，并因此促成又一人受益，每一次都是如此，无一例外。拿俄米期待路得得到祝福，波阿斯也得到祝福，波阿斯要祝福路得，也祝福了拿俄米，路得要祝福婆婆，也祝福了波阿斯。祝福的延伸。因为慈爱的生命促成这一切</p></li><li><p>神正是使用慈爱的生命来成就他那伟大的救赎计划，使个人和世界得着益处。路得的故事其实也是拿俄米的故事，每个人都是解决问题的拼图之一，今天你我也是神的拼图之一。</p></li><li><p>活出慈爱的生命总是代价高昂的。我们受消费文化的影响，我们每做一件事，要问代价是什么。但是波阿斯不计代价，供应路得，路得决定跟婆婆回国，代价是一切。</p></li></ol><p><strong>天赐婴孩</strong></p><p>今天这部分经文的一开头，舞台的场景就从城门口的法庭，转换到了波阿斯的家里，而且是一个上帝视角的远景，没有细节的描写，没有聚光灯，只有一个概括性的描写，如果是一幕中国戏剧，那就是一群人吹拉弹唱，抬着红色的花轿把路得娶进门，可能连路得和波阿斯的特写都没有给，然后就是窗户纸上两个人的灯影，揭起盖头来，然后熄灯。然后屏幕出现四个大字，十个月后，然后听到一生婴儿呱呱坠地的声音。这就是13节的内容。</p><p>作者很快的一笔带过了这十个月的时间，没有描述波阿斯和路得甜蜜的婚姻生活，因为这无关本书的主旨，这卷书无关罗曼蒂克的儿女私情，而在于救赎性的慈爱(hesed)，路得的身份终于成了波阿斯的妻子。<strong>回顾路得身份的一路变化，从马伦的妻子-寡妇-媳妇-摩押女子-婢女-使女，然后一路来到妻子。从妻子开始到妻子结束。</strong></p><p>当路得第一次成为人的妻子的时候，带来的死亡，我们不禁在此为波阿斯捏一把汗，路得是否有克夫的名，波阿斯是否也会命丧九泉呢？历史是否会在此重演了。毕竟之前也将路得和他玛相提并论，还记得吗？他玛可是克死了两个丈夫哦，就是犹大的两个儿子，珥和俄南兄弟俩。但是我们仔细看，这并非他玛的关系。珥的死亡是因为他是个恶人，他的弟弟俄南之死则是因为他不愿意为哥哥留后，虽然娶了寡嫂，但是不与他生孩子，因而神让他死了。</p><p>娶路得是一回事，怀孩子是因为一回事。在我之前服侍的机构当中，我实在看见太多敬虔的基督徒夫妇，但是他们却没有孩子，只得收养。在圣经当中，我们也看到，以色列的先祖们似乎也有不孕不育的传统。但是当神介入之后，他们就生养众多，所以生育的能力在旧约中常常被看为神赐福的象征，因为在古代社会，生产就代表了生产力，代表了繁茂。相反地，不能生产则常常被视为神的咒诅，是犯罪导致的。</p><p>但我们从路得的两次婚姻可以看到一个强烈的对比，<strong>路得的第一个婚姻带来死亡，而第二个婚姻则是带来新的生命</strong>。而且圣灵所默示的作者也清楚告诉我们这件事，耶和华使她怀孕生了一个儿子。注意，这里不光是生孩子，而是生了一个儿子。因为只有儿子才能继承产业，才能延续香火，代代相传；女儿则是只能嫁出去，耶和华第一次在这卷书中以一直模糊的方式登上了舞台。终于他完全的回报了这卷书中的三个主角，他用恩典回报了路得，拿俄米和波阿斯。波阿斯的祷告得到了回应，长老和群众的祝福也得到了回应。</p><p>这一切让我们看见<strong>耶和华是那位信实的神，神以慈爱恩慈（hesed）来回报那些表现出慈爱恩慈的人</strong>。这是路得记要表现的一个重要原则。作者要告诉我们的是，生孩子这件事不只是同房的结果，更加是耶和华主动赐福的结果。人的同房甚至都不一定能促成XY碰上XX，更不要说让XY+XX=XY了，但是神的主动赐福则促成了XY+XX=XY。</p><p>13节某个意义上可以说是全本路得记当中最为特殊的一节，因为直到现在，所有的经文都没有提到神直接的工作，都是记载的人的动机以及神的同在，推动了故事中所有的进展，然而这一节则显示了人的行为进入了单单由神心意掌管的领域。跟以色列先祖的不孕到怀孕故事的不同，那些故事中，都是人的呼求，神才介入到生育这件事上，而13节则是直截了当的强调了神的主动介入，彰显了路得记中神至高的主权。也暗示了前面虽然没有特别提到的一个事实：拿俄米和路得在第一章回来的最佳时期，第二章中波阿斯和路得的偶遇，第三章中拿俄米的谋事在人成事在天，第四章中法庭的交锋，这一切都归功于耶和华，耶和华才是使这一切事件互相效力的那一位。</p><p>神赐下怀孕这个礼物，在加上之前的祝福，愿耶和华使进你家的这女子，像建立以色列家的拉结、利亚二人一样。似乎暗示着这个怀孕，这个孩子有着不一般的使命，有更为宏大的多的计划正在酝酿当中，这孩子在神的救赎故事中有深远的意义，就如利亚和拉结的孩子们一样。而这个伟大的意义和命定将在最后显明出来。</p><p><strong>拿俄米得孩子了！</strong></p><p>在第一章的结尾，我们看到那些伯利恒的妇女们，在这最后一章的末尾又在此出现了，在第一章，她们曾经迎接苦的拿俄米回到伯利恒，而现在他们负责迎接她的新生儿来到这个世界，将拿俄米的孙子，她的甜心送到拿俄米的怀中。经文没有提到波阿斯和路得，为了凸显那位主角，就是<strong>那位新生儿，他才是万众瞩目的焦点</strong>。其实平心而论，这卷名为路得记的书信，其实是记载了拿俄米的故事，从一开始就是拿俄米的故事。现在要结束这卷书了，我们的焦点也该回到拿俄米身上了，惊叹她的命运被如此奇妙地翻转了，突出这个婴孩是理所应当的，毕竟他是拿俄米的盼望，至于那位在故事中深藏不露的耶和华，这一切都是他的作为，都是一首赞美他的诗歌，因为这个美满的结局是从他而来的。</p><p>16节和合本的翻译漏掉了一些重要的信息，和合本说，就把孩子抱在怀中，好像是描述一个状态，而原文和其他译本都是翻译做拿俄米就接过孩子，抱在怀里。这样的话，我们可以脑补一下那个场景，当路得生了这个孩子之后，那些庆贺的妇女们，就一路把孩子从波阿斯的家报到了拿俄米的家，这些妇女们迫不及待地要去告诉拿俄米这个好消息，就如两个妇人把耶稣复活的消息马上告诉门徒们一样。我发现妇女们常常是最喜欢传播消息的，而且女人的消息是最快的。教会里的许多事情我都是从姐妹那里听来的，我常常惊愕，有这事么？哦，这样啊！</p><p>她们一路抱着这个新生儿来到拿俄米家，一边对拿俄米称颂神。妇女们对拿俄米的说话是这段中唯一的说话，他们首先称颂了耶和华这位神！称颂他没有撇下拿俄米。也是对当初拿俄米刚回来的时候对妇女们抱怨神的一个回应，在那里拿俄米认为神是降灾祸与他，使她空空的回来。而现在他的手不空的，他的手上抱这路得的孩子，自己的孙子。现在她们在向拿俄米宣告他的“满”，神以满代替了他的“空”，神使甜代替了她的苦，使她再一次名如其人，她就是拿俄米（甜的意思），而不是玛拉（苦的意思）。妇女们的看法与叙事者一直，也肯定了这孩子是耶和华的赐福，神今天没有撇弃拿俄米，没有使她没有至近的亲属，这里的至近的亲属，显然不再是之波阿斯，而是指这个孩子，他如今成了继承拿俄米产业的那一位。</p><p>长老们曾经祝福波阿斯要在伯利恒得到名声，现在妇女们却祝福这孩子要在全以色列中得名声。他们也许并不知道他们的祝福意味是什么，但神依然借着他们的口道出了神自己的旨意，就如同借着邪恶的大祭司的口说出一个人替百姓死，免得通国灭亡，就是你们的益处。这孩子的名声要超过他的父亲，不仅在伯利恒更要在以色列全国得名声。通过这样的扩张，作者巧妙地为后面的家谱做了绝佳的铺排。而在新约的光照之下的我们，<strong>更要看见在这几百年之后，还有另一位终极的婴孩的来到，他在伯利恒出生，不光要走以色列得名声，而是要在普天之下得名声，那就是我们的救主，以马内利的耶稣</strong>！</p><p>这孩子必提起你的精神，奉养你的老，即使有一天波阿斯年迈死去，这孩子也仍然可以供养你，必提起你的精神，如果直译，就是重新苏醒你的生命。这孩子确保了曾经一度面临绝种的家庭香火得以延续。而这正是拿俄米在第一章中垂头丧气的原因。所以这孩子必能苏醒你的生命，提起你的精神。</p><p>后裔和食物一直是围绕和拿俄米和路得的问题，一个指向未来，是诗和远方，一个指向现在，是活在当下。这里妇女们提到这两样的祝福都临到了拿俄米，他会奉养你的老，供应你的吃喝。</p><p>这这一切是因为什么呢？妇女们提供了正确的答案，因为你有一位爱你的好媳妇。他们都是明眼人，虽然路得曾经是一名摩押女子，但是他对你的爱是真实的，是神向他的百姓所要求的那种慈爱，路得对拿俄米所做的种种，都不是出于义务，而是出于恩慈。</p><p>在劳动力取向的古代社会，都有重男轻女的倾向，古人都深信儿子是优于女儿的，但这些妇女们却说，路得这女子不但是巾帼不让须眉，而是这女子路得比七个儿子还有价值，这是极大，极不寻常的恭维，特别是在一个如此苦苦寻求儿子的故事当中。七个和十个都代表了完全，足够分量的意思。而路得比七个儿子更重要。圣经中还说过一句类似的话是出去路得记后面紧接着的一章，撒母耳的父亲以利加拿之口，当哈拿因不能怀孕而闷闷不乐的时候，他安慰哈拿说，有我不比十个儿子还好么？但是毕竟以利加拿是男性。而路得是一位女性，就显得这些妇女的赞美尤为特殊。</p><p>在赞美之后，拿俄米终于接过了孩子，抱在怀中，可以想象他的心情多么激动，我想象容妈妈最能体会这种心情了，当一个月前亲自从别人的手中接过自己的孙子的时候。拿俄米太久没有这种感觉和经验了，她早已忘记了抱一个肉肉的小东西在怀中是什么感觉了，这是自拿俄米几十年前抱马伦和基连之后，第一次报自己的后代，在摩押的那十年，这位可怜的婆婆多么想亲手把一下自己的孙子啊，但是没有机会，不仅没有机会抱孙子，连拥抱儿子的机会也没有了。而这一次，他不仅抱了自己的孙子，更是抱了自己的儿子。为什么我这么说呢？16b和17a都清楚告诉了我们答案。拿俄米做了这孩子的养母，路得是生母，她是养母，她要负责养育这孩子长大，她要将这孩子视为己出，当自己的儿子一样来养大他，而不是作为孙子。将他作为儿子来代替马伦和基连，17a从妇女们的口也印证了这个想法，他们说，拿俄米得儿子了！这里的孩子和1:5剩下拿俄米，没有丈夫，也没有儿子。使用的是同一个字。<strong>那里（全书第五节）说没有儿子，这里（全书还剩5节）说得了儿子，这是一个全书跨越最远的一个首尾呼应！神没有亏待拿俄米，神回应和供应了拿俄米！</strong></p><p>你读经的时候，读到这里，有没有想过，为什么这里要说，拿俄米得儿子了，而不是拿俄米得孙子了，或者路得得儿子了？或者你根本就没有留意这里是儿子还是孙子。这就如同夏甲所生的孩子算作她主人撒拉的，而波阿斯所生的孩子被算作他兄弟以利米勒的，所以这个被算作是以利米勒的儿子，当然就是拿俄米的儿子了！这个伯利恒出生的儿子代替了在摩押死去的儿子。在那里白发人送黑发人，在这里黑发人要奉养白发人。</p><p><strong>以父之名</strong></p><p>路得记的故事本来可以到给孩子取名俄备得就结束，不加上后面的家谱也很完整的故事，以拿俄米甜蜜的微笑的画面慢慢褪去，屏幕上出现全剧终三个字也非常完美。对，作为一个古老的故事的确是完整的，但是显然作者还有话要说，这个孩子与我们有什么关系呢，作者列出一份名单出来，这是一个家谱，迅速地将这个“从前”的故事拉到写作者的“现在”加上这个这段家谱，拿俄米怀抱中的俄备得，摇身一变成为了以色列崇敬的大卫王的爷爷。突然，那两名暗淡的寡妇的小城故事发出万丈光芒，照亮了一个全新视野，开阔成为一个泱泱大国的君尊荣耀。整个格局改变了。一个梁祝故事正转型为一个大国崛起的序曲。直到大卫这个名字出现，读者才恍然大悟，这一切都是为了这个铺垫啊！是使用平凡人慈爱的行动，来成就伟大的事情。<strong>所以这貌似多余的一段，绝非狗尾续貂，乃是画龙点睛！</strong></p><p>在后面连续出现了11次出现了谁是谁的父，和合本把其中9个翻译做了谁生谁。17b是一个简单的说明，而18-22则是一个正式的家谱。整卷书以大卫作为全书最后一个词，对于当时的读者而言，显然带着极强的指向性，也让作者写作这卷书书的目的昭然若揭，图穷匕见！<strong>这把匕首不仅要刺破士师时代的黑暗和混乱，更有刺破蛇的头，宇宙终极的黑暗和混乱之源：撒旦！</strong></p><p>俄备得的名字是仆人和服侍的意思，是耶和华的仆人的缩写，俄备得透过服侍奉养拿俄米，使得他可以在更大更永恒的他所未知的隐秘旨意中服侍耶和华。</p><p>之前的故事都有了新的意义，这惊人的命定让我们发现，拿俄米无后这件事在这命定的儿子身上圆满了，那些曾经在城门口欢迎拿俄米，如今在家里祝福拿俄米的人的口无意中成为了先知的口，她们俨然如同一群女先知一样道出了神对以色列的未来计划。而路得，波阿斯和拿俄米则成为了犹大王朝统治者的先人。谁能料到一名摩押女子会有此命运呢？<strong>耶和华是何等慷慨的慈爱(hesed)来奖赏那投靠在他翅膀荫下的人们呢？</strong></p><p>更重要的是，这貌似多余的最后一段也让我们看到，耶和华的引导还有一层新的意义，<strong>他照顾两位脆弱寡妇的慈爱，已经转变为对以色列全民的引导。将混乱的士师时代引导进入荣耀君王大卫的王朝</strong>，将我们提升到一个高处，从神的视角来看整个故事，凸显神至高的主权和旨意。</p><p>以利米勒的意思是我的神是王，但是他的行为并没有反映出这一点，而俄备得却真正成为了神的仆人，来参与在他的计划中，路得记让我们看到，大卫能够统治，不是因为他的政治敏锐或者他的手段，而是来自神对他的家族世世代代的看顾。如果我们今天从整个旧约历史书的观点来看，也是如此，虽然北国以色列常常改朝换代，但是南国犹大却一直是大卫的后裔坐在宝座上，如日之恒。这是圣经作者写作当时的读者可以看到的。大卫作为全书的最后一个词，为神所预备的超过人世不同变幻年代的眷顾发出最强的证言。</p><p>而今天的我们，两千多年后的基督徒，我们从神的救赎史的角度来看，可以看到更加令人惊讶的消息，那就是：<strong>因着神对大卫家族的眷顾，大卫的后裔不仅一直坐在大卫王朝的宝座上坐着为王</strong>，那么南国被掳了巴比伦之后，大卫王朝怎么办？谁坐在宝座上。大卫的后裔今天依然坐在宝座上，而且是永恒不变的，那就是马太福音的家谱要告诉我们的事实，<strong>耶稣基督这位大卫的后裔，这位大卫的先祖波阿斯所指向的那一位，当物质的大卫王朝不复存在的时候，耶稣基督仍然坐在属灵的大卫王朝的宝座上永远做王</strong>！</p><p>从人的角度来说，如果没有路得记，就没有大卫，没有大卫，就没有耶稣我们的救主！就如诗歌耶和华祝福满满所唱的：他是全能的上帝，每日赏赐真福气，使地上发芽、结实，显出爱疼的根据。耶和华祝福满满，亲像海边土沙，恩典慈爱直到万世代。而我们应当举手敬拜祂，出欢喜的歌声，赞美称颂祂名永无息。</p><p>感谢主，完结了路得记系列讲道，最后送给大家2个福利:</p><p>福利一：路得记全景图<br><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/qjt.jpg" alt=""></p><p>福利二：点击链接观看路得记概要视频（附本人亲手制作字幕，你就是全世界第一个中文版观众）</p><p><a href="http://v.youku.com/v_show/id_XMzQ4OTk3OTEyNA==.html" target="_blank" rel="noopener">http://v.youku.com/v_show/id_XMzQ4OTk3OTEyNA==.html</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.3.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记4：13-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我们进入路得记系列的最后一次讲道了，
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="后裔" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%90%8E%E8%A3%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>存留他的名 Keep His Name</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/19/2018-03-19/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/19/2018-03-19/</id>
    <published>2018-03-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-03-26T12:12:38.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记4：7-12</strong></p><p>说起李白我想中国人都知道吧，被称为诗仙，诗仙当然不在寻常路了，那么他的鞋子也不一般。李白是当时皇帝唐玄宗李隆基和杨贵妃的好朋友，玄宗极其欣赏李白的才华，李白也为杨贵妃写过好几首诗，都是绝唱，李白虽然经常参加宫廷宴会，但他蔑视权贵，并不把皇帝和皇帝身边那些有权有势的人放在眼里。当时最有权势的除了杨贵妃的哥哥宰相杨国忠，就是高力士了，但是李白借着醉酒让高力士为他脱靴子，力士碍于皇帝的情面不得不就范，李白就这样狠狠的羞辱了高力士一次。史称力士脱靴。</p><p>我们看到中国古代的脱鞋跟羞辱和唾弃有关，那么今天要来谈谈脱鞋子这件事，在路得记中也记载了一件脱鞋子的故事，为什么要拖鞋，有什么意义呢？也是与羞辱有关吗？</p><p><strong>这是什么操作？</strong></p><p>这一部分继续波阿斯和某人的法庭判决，在包括法官和吃瓜群众在内的所有见证人面前，这个判决尘埃落定了，波阿斯一刻也不停息的工作，兑现了前一天晚上他对路得的承诺。让我们看看这个是怎么发生的，我们可以从中看见神的什么属性呢。</p><p>今天的经文一开始，作者跳离了故事之外，从故事里面出来了，直接对我们这些读者说话，如果是影视作品的话，这就是满屏的字幕或画外音，这是路得记中唯一的一节不是描述故事的进展而是从故事中跳出来直接对读者说话的经文。而且更为突兀的是，这段旁白直接打断了某人对波阿斯的说话。</p><p>经文说“那时在以色列”，显然路得记写作的时代与故事发生的士师时代已经有了不短的时间间隔了。作者同时代的以色列百姓已经不熟悉这个习俗了，或者不明白这个习俗的深远意义。所以圣经作者在这里要解释一下给当时的读者们听。</p><p>这个旁白也吧这个法律程序划分成了2-3节和8-10节两个部分，使得紧张的故事稍稍缓和下来，也延长了这场戏的悬疑气氛，在结果出来之前。</p><p>当时的读者不了解这个习俗，今天的我们更加不了解这个习俗，所以作者就在此有必要解释一下，在那时的以色列社会的这个奇特习俗。也许我们会奇怪，这个习俗不是在五经里面有记载吗？而妥拉是每个以色列百姓最为熟悉的书卷了，我们看看申25:5-10的经文，跟今天我们看的经文是一回事吗？</p><p>弟兄同居，若死了一个，没有儿子，死人的妻不可出嫁外人，他丈夫的兄弟当尽弟兄的本分，娶他为妻，与他同房。妇人生的长子必归死兄的名下，免得他的名在以色列中涂抹了。 那人若不愿意娶他哥哥的妻，他哥哥的妻就要到城门长老那里，说：我丈夫的兄弟不肯在以色列中兴起他哥哥的名字，不给我尽弟兄的本分。本城的长老就要召那人来问他，他若执意说：我不愿意娶他，他哥哥的妻就要当着长老到那人的跟前，脱了他的鞋，吐唾沫在他脸上，说：凡不为哥哥建立家室的都要这样待他。在以色列中，他的名必称为脱鞋之家。</p><p>跟路得记的经文似乎有许多相似的地方，但是有似乎在一些细节上完全对不上。两处都是关于兄娶寡嫂，在兄弟留名的事情，但是申命记的经文带着批评的味道，拖鞋是一个轻蔑鄙视的举动，而弟弟不愿留名的行为是一个遭唾弃和不齿的行为；但是在路得记这里这个好像只是一个中性的行为，乃是代表了一个权利的转让，而不带任何感情色彩。另外，申命记是寡嫂来拖弟弟的鞋子，并吐唾沫在他脸上，而路得记这里是弟弟将自己的鞋子脱下，交给另一个弟弟；好像是一个中性的权利交割的商业仪式。还有申命记的经文似乎只是跟兄娶寡嫂，跟人有关，而路得记的经文更多是跟赎买地产，交易，定夺事情有关。所以我们可以从这两段相似的经文中看到其实这不是讲的同一件事。这样我们也可以理解，为什么作者这里要特别解释一下这个风俗，如果它就与五经当中的这个是一回事，那么以色列百姓没有理由还需要作者去解释来了解这个习俗。在申命记，脱鞋是一个羞辱，这里，拖鞋是一个证据。经文说，“在以色列中要定夺什么事，或赎回，或交易，这人就脱鞋给那人。以色列人都以此为证据。”类似于今天签合同盖章一样的意味。</p><p>所以，我们可以说两处经文处理的事不同的情形。然而也证明了鞋子在以色列日常生活中的重要性，鞋子到底代表什么呢？在旧约中，根据一些圣经学者的看法，脚和鞋都象征着力量，拥有之物，以及主权。其实这不是圣经中第一次关于拖鞋的描写，当摩西在西奈山遇见神，被神呼召的时候，神让摩西脱下鞋子，表示放下自己的主权，转而承认耶和华的主权，约书亚在攻打耶利哥之前遇见神，被要求脱下鞋子，也是一样，承认神的主权，这争战不是你的，而是神的，不是神要站在那边的问题，而是你要站在那边的问题！大卫光脚走路，则展现了他的无力与羞辱。</p><p>在古代的财产交易中，双脚和鞋也具有象征性意义，根据近东文献记载，为了使地产转移生效，原地主会双脚站在我交易的地业上，抬起一只脚，而同时买方也会将一只脚踩在地业上。在旧约圣经中，于土地上立足这一动作也与产业的拥有权有关（申1:36,11:24，书 1:3,14:9）: 凡你们脚掌所踏之地，我都照着我所应许摩西的话赐给你们了。因此，路得记这里所说的习俗，可能由此衍生而来。</p><p>在这节作者的旁白之后，作者就又把眼光从圣经之外的读者转向圣经之内的故事，风俗介绍完了，那么波阿斯的当事人会如何操作呢？果然就如同风俗所言，某人就把自己的鞋子脱下来给了波阿斯，表示一个主权的转让，也用他自己的口确定了这个决定：你自己买吧！</p><p>这句话也是某人的戏份，从此他就从舞台上退场了，这位不知名的近亲，从此对于以利米勒的土地和后裔，都没有任何的权利和义务了。</p><p>这正中波阿斯的下怀，马上顺水推舟，对法庭的长老和观众席的群众说，请你们今天在此做见证。从此，围观的群众不再是无足轻重的看客，他们的角色摇身一变成为了见证人。见证什么呢？见证两件事，一件事是，凡属于以利米勒和基连、玛伦的，我都从拿俄米手中置买了。另外一件事是，我要娶玛伦的妻摩押女子路得为妻，好在死人的产业上存留他的名，免得他的名在本族本乡灭没。</p><p>波阿斯在他要做的事情的一前一后重复出现你们今天可以做见证这个请求，显然表示了强调，这是非常重要的事情，<strong>这个前后重复出现的见证邀请就像一个夹子的两边一样把所要见证的内容牢牢的夹在了中间</strong>。也是让当场的人，和我们今天读者看见这是多么确凿无疑，不容推翻的一件事。波阿斯一定要把这件事好事坐实，不做得稳稳妥妥他绝不休息，就如之前拿俄米向路得所预言的。</p><p>然后我们再来看看见证的内容，赎地和娶妻这两件事。这两件事，其实有一个共同的目的，那就是：好在死人的产业上存留死人的名，免得他的名在本族本乡灭没。使以利米勒的名不会在本族中消失了，使他还可以有后裔，继续在他的土地上生生不息。</p><p><strong>死人之名：</strong></p><p>如果说1-6的关键字是赎，那么7-12节的关键字就是名了。这个字在这部分出现了四次。上次的讲道我也简单提到过对于希伯来人来说，名是多么的重要。我们每个人都想要在历史存留自己的名字，可以流芳百世，名垂青史！如果你的家族中有一个这样的人，你们几代人都会引以为傲。</p><p>过年以来，我们看到许多的巨人都离开了我们，但他们的名字却永远的留在了人们的心中，和历史当中。过去的短短一个月，葛培理离开了我们，边云波离开了我们，霍金离开了我们，但不是每个人都会留在神的历史当中，有的人的名字只是存留在人类的历史当中。</p><p>葛培理曾多次登上盖洛普名人列表，并在其20世纪名人列表中排名第7。葛培理从1955年开始有55次登上该名人列表，超过世界上任何人登上该列表的次数。他一生向超过2亿人传讲耶稣基督的福音。</p><p>一个讽刺性的事实是，边云波弟兄最出名的是他写过一首诗歌：《献给无名的传道者》，在我20年前刚信主的时候，就看过这首长诗，催人泪下。他并不想出名，却因这首诗歌出名了。</p><p>而今天我们则是一个追名逐利的世代，有的人想要将自己的名字写进宪法里面，有的明星隔三岔五都有搞出点动静了，可以登上娱乐版的新闻，无论是正面新闻也好还是负面新闻也好，这个都不重要，只有自己的名字常常出现在大众媒体上就可以，以免人们忘记了自己的名字，那时他们就有另外一个名字，叫做过气明星。</p><p>人们为了出名，可以说无所不用其极，不惜故意不小心摔倒什么的，只要有话题，能吸引流量，就有了名气。不出名的人有了名气，就可以有人请了。我们可以看到这些年网红的更新速度比软件的更新速度快多了，什么papi酱啦，MC天佑啦，PG One啦。而更多的则是昙花一现，如同朝雾一样消散了。</p><p>弟兄姐妹，<strong>我们中的大多数人注定不会成为名垂千古的大人物，这个没有什么遗憾的，你真正要遗憾的是，如果你的名字没有刻在神的手心，没有记在神的生命册上，没有在神永恒的历史中留下任何痕迹，那才是最可怕的</strong>，即便你取得和霍金一样的成就，成就了和马云一样的事业，但如果你的名字却没有存留在神那里，这一切都是枉然的，就如同耶稣比喻中那个愚蠢的财主，若我们在神面前没有可存留的名，我们所预备的产业又要归谁呢？</p><p>弟兄姐妹，你要将名留在那里呢？留在银行VIP名单上，千人计划中，母校大学石碑的校友名录上，光谷十大杰出青年名单上，或者收录与SCI论文索引上？当然如果神的恩典许可，你的名字留在以上这些名单也是一件美事，但是最重要的是那些名单终将归于无有，而那个荣耀的永恒的永不会褪色的，不会被删除的天上的名单才是最重要的，如果我们没有在那个名单上，所有的一切都是枉然。</p><p><strong>路得之名：</strong></p><p>当波阿斯向长老和群众提出见证的邀请之后，他们也确实做了见证，不光是见证，也极大的祝福了这件美事，任何一个明白人都可以看出在这件事中波阿斯身上所彰显的舍己和慈爱（hesed）。他们大大的祝福了路得，程度有点超乎我们的想象，这实在是不同寻常的祝福。</p><p>在祝福中竟然将这个摩押女子路得和以色列之母，先祖雅各之妻拉结和利亚来相提并论，这实在是非同一般。拉结和利亚生下了以色列12个支派。这不但承认了接纳他进入以色列家的地位和身份，也是默认路得与以色列人信仰了同一位神。</p><p>对路得的赞誉不光停留在以色列的先祖雅各之妻那里，更加进一步收窄到犹大支派，愿这个女子路得的后裔就如同犹大从他玛所生的法勒斯一家一样。他玛身上有和路得相似之处，他们都是曾经死去了丈夫，是被遗弃的寡妇，他玛是道德上的不洁净，而路得是属灵上的不洁净。但是借着神奇妙的安排，都再一次被娶了。</p><p>对于当时的读者来说，犹大支派是以色列十二支派最敬虔的支派，而法勒斯的家族是犹大支派中最重要的支派。大卫王还有我们的救主耶稣基督都是来自犹大支派，法勒斯的家。</p><p>这两节中将路得与三名以色列的国母级别的名字相提并论，真是令人不可思议。也两次提到耶和华的名，用这个名字来祝福路得！</p><p>借着这个表达，<strong>暗示了耶和华是那位照料全世界的路得之神，每一位被放逐的外邦人, 被遗弃之人，都将如路得一样，被神所赐福和看顾。神其实渴望赎回外邦人，使他们可以回到神圣的团契中，耶和华欢迎任何一位展现以色列人信心的外邦人</strong>。而约拿书也承袭了这奇妙的信息，在新约中，我们的救主耶稣基督也在这信息上发挥到极致，打发门徒把福音传到万国万邦。</p><p>这祝福是给新娘路得的，也间接地祝福到波阿斯，愿波阿斯在以法他得亨通，在伯利恒得名声。这是一个对偶的句子，把以法他和伯利恒交替使用，再一次出现了名这个词！这个愿意为兄弟留名的波阿斯，神必不会亏待他，他自己的名也会在伯利恒大大被尊荣！</p><p>更重要的是，这段祝福也回应了拿俄米在一章的祈求：愿耶和华使你们各在新夫家中得平安！</p><p>最后，你发现没有，这是继本书1:2节之后，这一家人（三个男人和一个女人）的名字再次连在一起出现了，也是唯一的一次。象征着这三个死去男人的悲剧得到了终结，已经死去的人可以透过活着的人继续存活，以名字的名义！路得记从三个活着的男人死去开始，以三个死去的男人复活结束，这实在是一个奇妙的救赎故事。</p><p>其实我们今天的基督徒也是一个路得记的故事，我们曾经是死的，在神所赐的产业上是无名无份的，我们客死异乡，这个世界就是我们的摩押，是被遗弃，没有盼望的，灵里死亡的，是不认识神的，是神的仇敌，在神的怒气之下，<strong>但是有一位，他是我们的长兄，我们的近亲赎买者，就是那义者耶稣基督，使我们重新活过来，使我们的名可以在我们属灵的产业上有分，这产业是神在创世之前就在基督里赐给我们的。</strong></p><p>民众和长老的公开赞美随着人潮散去，我们还有两个问题没有得到答案，拿俄米是否终于有了后嗣？波阿斯和路得是否都得到了某种伟大的命定。这些都将在我们下周的最终章大结局中揭晓……</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/10D--SASchpH4lNSZcd6lLA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/10D--SASchpH4lNSZcd6lLA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记4：7-12&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起李白我想中国人都知道吧，被称为诗仙，诗仙当
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="名字" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%90%8D%E5%AD%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一再被无视的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/11/2018-03-11/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/11/2018-03-11/</id>
    <published>2018-03-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-02T10:30:10.421Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/webwxgetmsgimg%20%281%29.jpg" alt=""></p><p><strong>王上22:51-下1:18</strong></p><p><strong>引言</strong>：当我们受到一些无礼的对待时，通常我们的心情是气愤的；但如果是受到后辈或下级的无视，我们就会极其愤懑。平凡、卑微的我们尚且如此，但如果是造物主遭到受造物——人的无视，而且是一再地无视，情况又会怎样呢？无视至高神的人，结果会如何呢？ </p><p><strong>正文</strong>：将近一章的经文讲述了亚哈之子亚哈谢的生平。圣经给予亚哈一生的评价是出卖自我，我们给予亚哈谢的评语可归结为无视神。而无视神不单是他个人的问题，也是他所代表的整个北国以色列百姓的问题。我将按照段落分两点来讲解今天的信息。</p><p><strong>一．邪王遭灾求偶像：接到恶信</strong></p><p>V51讲到亚哈谢登基作王，这表明他老子死了。亚哈这个北国最邪恶的王怎么死的呢？V34,37-38暗示他在顽梗不信中，死于神的预言和咒诅之下。这表明因着亚哈拜偶像和杀害先知与拿伯，神对亚哈家族和暗利王朝的审判启动了。亚哈的暴死和死得其辱，应验了以利亚的预言，这应足以让人惊恐害怕。作为亚哈之子，亚哈谢该知道拿伯事件和神论及亚哈与子嗣必死的预言，如今父王死了，他该以父王为前车之鉴，严厉杜绝拜偶像巴力。但事实恰恰相反！经文说他两年当政期间，完全地效法父王母后，照亚哈一切所行的，既敬拜巴力，又事奉耶罗波安的金牛犊。他完全无视那位又真又活、既预言又应验、手握全权且审判君王的神，而是跟随父亲的脚踪，在灭亡的路上直奔，招惹神的怒火！这是他首次无视神。此时他高居宝座，手掌王权，一切都顺风顺水，他在骄傲、任性之中不畏惧那位夺他父王性命的神。那么，当他在困境中是否会转向神，向神低头求告呢？经文说没有！他再次表现出无视真实的神。一日，亚哈谢爬上楼台，我猜他心情舒畅，可能想一览所统治的千里江山，欣赏这大好河山的春色美景。一时间忘乎所以，结果他从楼上跌下来，摔成重伤。此时重症卧床的亚哈谢，正是在圣约咒诅之下王朝的缩影和象征，整个的北国就如同他们的王，身患绝症，病入膏肓，病因是拜偶像！亚哈谢此时仍然没有醒悟，反倒差派使者去远方非利士人的城市以革伦求问假神：我这病情是否能好转？我们不禁会问：北国不是有巴力神吗？京城不就有巴力庙宇吗？劳什子跑那么远去拜巴力西卜呢？答案可能是，如王上17-18所示，本地的巴力神已经被耶和华打败了，不如请教外地的神明更靠谱。毕竟，外来的和尚会念经！作者已经嘲讽了这种可行性。巴力西卜在原文的意思是：苍蝇巴力、苍蝇王。这个民间神明原本的称呼是君王巴力，但作者却运用谐音来丑化和取笑这位偶像。同时，提及“以革伦”的神，作者应该是再次暗示求告这位神明是没结果的。因为撒上5说到，耶和华的约柜曾经在历史上被运到非利士人的城市，结果他们神明的偶像向神的约柜俯伏，神折断了这些偶像的颈项和膀臂，并使他们保护的非利士人身患痔疮。这些都在表明这些神明何等无能和无用，根本不值得敬拜和求告。耶和华无视这些偶像，但亚哈谢在病痛中竟然一再无视以色列的圣者，反而寻求无用的偶像！这正是整个王朝的光景，它濒临死亡，却不思悔改、不重视神，鲁莽地一条道走到黑！无论是处在顺境还是逆境，亚哈谢和代表的以色列都一再地无视神！神身为以色列的圣者和至高君王，决不允许如此无礼、悖逆的无视，就差派以利亚前去拦截和指责亚哈谢的使者：你去求问一位虚无和软弱的偶像，岂因以色列中没有神吗？这句神圣的责问在v4,6,16中三次提到，言下之意是训斥亚哈谢：你怎胆敢如此无视以色列的神？！既然如此，偶像所不能回答的，我给你答案：你的定局是死在你正躺卧的床上！亚哈谢的使者回去如实禀报，事实表明亚哈谢认识以利亚，也应当熟悉他的父王和以利亚之间的故事，也就是熟悉父王和神之间的故事，但这些认识和熟悉只能让他在无视神的罪上加罪，无可推诿！</p><p>在此，我们需要追问：为何亚哈谢在顺境、逆境中都会无视神呢？为何亚哈谢会在父亲的覆辙中，在巴力西卜败于神之后，还是无视神、执迷不悟？到底为什么他会明知故犯呢？答案是：这就是：<strong>偶像的魔力！无视神进而拜偶像，会使得真神的形象和声音越加单薄、抽象和模糊，而偶像的权势会在我们心中越来越深入</strong>。最近我在女儿入睡前给她讲《纳尼亚传奇》。有一段讲到白女巫给爱德蒙土耳其软糖吃，结果他越吃越想吃，他沉浸在前所未有的美味中，没有意识到白女巫的恶意。作者Lewis写到：这是施加了魔法的软糖，任何人一旦尝了一点，就想要更多，甚至只要可能，他们会不停地吃下去，直到吃死为止。在有形和无形偶像的背后有恶者的权势，拜偶像的人在思想和心理上会习惯、甚至是沉溺在偶像中，就像吸毒一样无法抽身，有如爱德蒙尝了白女巫的软糖。对此，Luther曾写到：人们不认识十字架并且仇恨它，他们必然喜爱其对立面，即智慧、荣耀、能力等。因此，<strong>他们由于此喜爱而变得越来越盲目和心硬，因为欲望不能在得到所欲求的东西后就此满足</strong>。正像钱越多就越爱钱一样…因此，对荣耀的渴望并不会因为获得荣耀而满足，权力并不能满足对权力的贪求，赞美并不能满足对赞美的渴望，等等，正如基督所说：凡喝这水的，还要再渴。在此有个著名的例证分享给大家。钢铁大王卡内基早年是一个贫穷的少年，后来从事钢铁行业进而跃居世界首富。早在他31岁的时候，他就写下了一段备忘录：<strong>，而赚钱是最坏的目标。没有一种偶像崇拜比崇拜财富更坏的了</strong>。可是，后来的他却一直沉浸在商海之中，一直崇拜金钱这个偶像。他写过的备忘录早已被抛掷脑后了。亚哈谢、爱德蒙和卡内基的例子表明：偶像有着巨大的魔力、我们无法脱离的魔力。一旦陷入偶像之中，不管是金钱、渴望别人的赞美、权力、甚至是知识、家庭、成功、幸福，我们就难以成功脱身、净身出户。沉溺在偶像中，这是无视神的必然结果；拜偶像，又会加深对神的无视。这是没有尽头的恶性循环！</p><p>这段经文清楚讲到亚哈谢一再无视神，北国以色列类似的表现也清楚记载在王下17:11-12：效法耶和华在他们面前赶出的外邦人所行的…事奉偶像，就是耶和华警戒他们不可行的。以色列就像他们的王，无视神和他的警戒，沉溺在世俗偶像的生活中，最终承受神的忿怒，以亡国、被虏的悲剧收尾。至高神不单在古时被子民一再地无视，今天也时常被他的教会所无视，尤其是在世俗化的今日。今天这个以经济为指标的商业时代，个人消费主义甚嚣尘上，消费者的需要主宰一切，而且消费者永远被视为是对的。这种思维和心态对神、对福音真理不感兴趣、急不可耐，只想需求和欲望的即刻满足（Rightnow！）。众多信徒在这种思潮中把神矮化、简化为灵性消费品，按个人的喜好，对福音真理进行各种DIY，如删减、弱化、挑选和拼盘，以此满足自己感觉到的心理需要。<strong>他们只看见降格为商品、多愁善感的神，却无视位格性、圣洁超越的上帝；只看见不断冒出的各种内在需要，却不要神来解释这些需要的意义</strong>。这些都是对神的无视！我们都自行解释和满足这些需要，却不愿照着与神的破裂、歪曲的关系来正视我们的需要。但耶稣的福音要求罪人放下自我中心，停止让需要主宰一切，承认我们时常是错误的，耶稣才是我们生命的主。如果我们想脱离消费主义，就必须更加效忠福音的激进命令、那些挑战一切天然欲望的命令（天天背起自己的十字架来作主的门徒）。否则，教会就变成一个人与人交际、人与神交易的地方，而非按照神订立的原则去与神相遇的地方。Richard尼布尔形容这种无视神的信仰实践是：<strong>有一位没有震怒的神，借着一位没有十字架的基督，将一群没有罪的人，带进入一个没有审判的天国</strong>。在今天消费主义信仰中，神已经被信徒内在化，被宗教商业的供求原则所驯服，被现代的心理需求所埋没，即使不是完全消失了，也是在现实夹缝中挣扎求存，越来越没有分量了。教会在世俗中无视神的情形，有如在启示录中的老底嘉教会，他们无视耶稣，无意中将耶稣逐出门外，还以为自己是富足的，已经发财，一样都不缺。至尊的基督却责备他是瞎眼的、赤身的、贫穷的、可怜的，也呼吁他悔改，向基督买眼药，使眼目能明亮；好真正能重视基督，接待门外的他进来一同坐席。当我们把至高者囚禁在内在需求的监牢中，就会在道德、经济、社交上无视神，渐渐踏上自我破产的道路。求主救拔我们脱离各类对神的无视！尤其是消费主义的信仰观。</p><p><strong>二．暴君差使擒先知：承受恶果</strong></p><p>曾几何时，亚哈听了以利亚所宣告的咒诅后禁食、自卑，而如今他儿子听到先知死亡的预言，会做出怎样的回应呢？与其父亲截然相反，他竟然派出五十夫长去捉拿先知，要么是气愤于他的不敬，想让他尝尝苦果，要么可能是想勒令他收回咒诅。军长领命前去，仗着亚哈谢给他的圣旨和兵权，气焰十分嚣张。他看似对以利亚有几分尊敬，实则极为轻看：大王命令你给我下来！而这也是在无视站在以利亚背后的神。他对先知和神的无视即刻遭到好果子。以利亚应该万万没想到亚哈谢的军长在这个节骨眼上竟然还狗仗人势，就接过五十夫长的话说：我如果是你所谓的神人，甚愿神赐下火来烧灭你们，让你们见识先知真正的权柄！而神垂听了祷告，即刻降下猛烈的天火烧灭了差来的51人。亚哈谢抓人不成，反倒损兵折将，但他仍旧执迷不悟，再次派出了人马。第二个军长丝毫没汲取第一个五十夫长的教训，反而更加盛气凌人：大王命令你给我<strong>快快</strong>下来！神又垂听祷告，让这个军长和50个部下尝到了同样的好果子。此时，亚哈谢竟仍然无视神和他间接的警戒，再次派兵前去捉拿以利亚。他的疯狂和顽固实在可笑又可怕，有如出埃及记中的法老王，屡次惨遭神降下的灾祸后依旧硬着颈项，无视神，抵挡神，死磕到底。如此徒劳无果的固执就是拜偶像的恶果。在这场属灵争战中，亚哈谢想以他的兵力拿下以利亚和他的神，结果却是他自己和部下在神面前不堪一击。在王上18我们曾看到有烈火从天而降。那次是神的自我显应，并重建神的圣约群体和他们的敬拜，是神在恩慈中继续忍耐和等待以色列和它的王悔改。但如今悔改的时机已经过去，这次的天火肃杀了102人，表明忿怒的神忍耐到了极限，终于开始发泄了。这是神对以色列一直以来无视他的公义审判，也是对整个北国圣约咒诅的体现。他们全然无视以色列的圣者，口口声声提神的名，心中却丝毫没有给神留有位置。亚哈死于战场是神对北国审判的开始，如今的天火表明神的咒诅仍在延续，直到神的怒火吞噬整个以色列。但神奇的是，神在审判之中仍然留有恩典的余地。第三位五十夫长一反前两位军长的态度，谦卑地屈膝在以利亚面前，恳请他的怜悯。结果他得到了饶恕和性命。但是他背后的那位亚哈谢仍旧死罪难逃。亚哈谢的军队两毁一降，人抓不到，反而送上门来。以利亚再次接受神的差遣，孤身勇闯虎穴，当着地上君主的面宣告天上君王的圣谕：你无视真神，执意求问偶像，你的死期将至。果不其然，亚哈谢很快死了，当政两年就驾崩了，得了他当得的报应；他没有留下子嗣，王位就由兄弟来继承。</p><p>回顾亚哈谢短短两年的执政生涯，不难发现：他一再无视以色列的圣者，结果他的一生迅速归于虚空。首先，当他开始执政时，国土大幅度缩小。V1说到摩押背叛了以色列，叛逃成功。他只能管辖一个缩水的王国，这是神在削减他的疆土，渐渐抽空他的权势。接着，他因着坠楼、求问偶像而重病身亡，这是神对他一再无视神而进行的审判，他的权势和性命就此归于虚空。第三，他死了，没有儿子延续他属地的生命。在当时的文化中，这是何等的虚空！因为儿子是父亲最大的产业，既是父辈生命的延续，也承担着为他留名的责任。但亚哈谢呢？即便他在世位高权重，盛极一时，但死后没儿子来延续他的一切，他的名字和所有都归于虚空。这儿也包含一大讽刺！作为敬拜雷电与丰饶之神的君王，竟然没能从巴力那儿获得一个儿子！这不仅反映了偶像的虚假，也反映了拜偶像之人的生命必将归结于虚空！旧约多次提到人手造的偶像是虚无，外邦的神都属虚无，王下17:15和耶2:5说：<strong>随从虚无的神，自己成为虚妄</strong>。这证实了诗115:8：<strong>造他的要和他一样，凡靠他的也要如此</strong>。无视神、拜偶像的人，生命必像偶像一样虚无和虚空。因为唯有神才是宇宙间最大、最真实的实在，尽管他看不见、摸不着，却比看得见、摸得着的受造物更真实、更坚固。事实上，一切看得见、摸得着的受造物都是偶然性的存有，也都在走向死亡和虚无的深渊。<strong>如果人无视最真实的神，人的眼目必将趋向虚假，所结的果子就是虚空和虚无</strong>。这是神给那些无视他之人的审判和定数！亚哈谢以及他父亲的人生都证实了这个原则。今生那些无视神、眼中只盯着钱财、事业、成功、权力、地位、家庭等，围绕这些偶像转的人，他们的命运就是虚空！如果基督徒的人生像不信的人一样，只专注自己地上的富足和追求，却没有调焦来定睛于神，无视神的国和神的义，就诚如传道书所言：所经营的一切事和劳碌所成的功，都是虚空，都是捕风（2:11）。这好比耶稣所讲的那个无知财主的比喻（路12:16-21）。他一生劳碌，只为自己，无视神和他的旨意，结果神一夜之间取去他的性命，让他一切的积蓄和富足瞬间化为乌有、成为虚空。你想获得充实、还是虚空的人生？你要留意自己到底在重视什么，是否有意或者无意地无视神？专注世上的偶像，专注今世，你的人生必将虚空，也正归入虚无的深渊！</p><p>综览这章经文，我们也看见使者与使者的交锋，一方是亚哈的使者，另一方是神的使者以利亚。亚哈的使者和他一样无视神，而以利亚身为神的使者，高度重视神。今天的世界也只有这两类人，一类是无视神、敌神的使者，一类是重视神的、神的使者。前者鼓吹世界没有神、也无需留意神，不断推广神不过是人心理需要和渴望的投射；后者则是我们，身为基督的使者，我们被神所差遣进入世界，责问这个世界种种无视神的意念和举动：难道世上真没有神？当我们与那些敌神的使者交锋时，我们不是先知以利亚，无权也不应该祷告天火降下来焚烧他们，就像耶稣批评雷子雅各和约翰一样。耶稣说：<strong>人子来，不是要灭人的性命，是要救人的性命</strong>（路9:56）。我们当做的乃是宣讲那永远的福音（启14:6）:神震怒的烈火即将来到，施行审判的时候已经开始，趁着还有今日，投靠和敬拜那位坐宝座和羔羊！在耶稣的十字架里躲避坐宝座的面目和羔羊的忿怒吧；他们忿怒的大日到了，谁能站立得住呢？传扬这个审判和救恩的福音，是让这个无视神的世界重视神的最佳方式。对于无视神的人，基督乃是可畏的（林后5:11）。身为基督的使者，我们得了与神和好的福音，当像保罗一样：<strong>我们替基督求你们与神和好吧。神使那无罪的，替我们成为罪，好叫我们在他里面成为神的义</strong>。可以说：耶稣是神忠信的使者（来3:1）,被父神差来拯救我们，他重视神，单单遵行父的旨意；但世界却无视他，也不接受他，反而将其捉拿、审讯，最后将其钉死了。耶稣可以吩咐十二营的天使来拯救自己，或者降下天火烧灭钉死他的人——就是我们，但他反倒甘心为我们承担了审判之火的焚烧，拯救我们脱离了父的怒火！</p><p>同时，身为神手无寸铁的使者，我们时常面对那些有权有势的敌神政权和使者，他们随时随地可以乱扣一个罪名，逼迫我们、捉拿我们归案，就像对待以利亚。他们瞎眼，看不到教会中有神，因着拜偶像，他们在意识形态的偶像中被捆绑，就对不合作的教会展开各种迫害。我们没有权柄像以利亚一样，祷告神降下天火审判现今的抵挡者。但我们确实从以利亚的经历中见识到神的保守、以及对我们这些属他百姓的守卫；同时，不是神没能力来即刻审判抵挡他教会的势力，乃是他在救恩的世代延缓和推迟了审判，就像他恩待亚哈、实行了缓刑。但神的审判和怒火必将临到，就如帖后1:6-9所云。也就是说教会的坚守，非暴力不合作，并非简单的以卵击石！就像韩国影片《辩护人》中经典台词所言：“<strong>石头再坚硬，也是死的；鸡蛋再脆弱，也是活着的生命。石头最终会碎成细沙，而鸡蛋孵化出小鸡，终将越过石头</strong>。”越发专权的国家机器正是死的、没有生命的石头，看似一手遮天，却是大而无当，终究在软弱的、却有无限生命之教会的面前轰然崩塌。阴间的权柄不能胜过教会！就像埃及帝国的法老王在软弱的以色列面前已经失败一样。带着如此坚信，我们就可以向着这个无视神的世界见证那位荣耀的至高者。</p><p><strong>结语</strong>：因着无知，我们常常无视神；因着骄傲，世界时常敌对神。人类所犯最大的错误就是对这位最真实之神的无视。求主怜悯我们这些无知而骄傲的信徒，在消费时代能重视神、回应福音激进的命令；不在拜偶像的恶性循环中走向虚空，反倒在刚强中宣扬这位十字架的神，让世俗看见教会中有神，让中土的政府看见中土有神！</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1wBd5_EOUeQ4FTnFigNDsLw" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1wBd5_EOUeQ4FTnFigNDsLw</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/webwxgetmsgimg%20%281%29.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王上22:51-下1:18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="无视" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%97%A0%E8%A7%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>赎与不赎 To Redeem or Not to Redeem</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/03/04/2018-03-04/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/03/04/2018-03-04/</id>
    <published>2018-03-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-03-07T11:19:07.638Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记4：1-6</strong></p><p>进入第四章，可以说是路得记当中最特殊的部分了，这个以女性命名的书卷进入了男人的世界，在这一章当中，2个女主角完全缄默了，没有说话，没有戏份，我们简单从性别和人物关系上梳理一下这4章，非常有意思。</p><table><thead><tr><th>章节</th><th>人物</th><th>时间</th><th>结果</th></tr></thead><tbody><tr><td>1章</td><td>（一个家庭），三个女人，两个女人</td><td>10年</td><td>以利米勒采取主动，带来咒诅</td></tr><tr><td>2章</td><td>两个女人，男人与女人，两个女人</td><td>一天</td><td>路得采取主动，带来祝福</td></tr><tr><td>3章</td><td>两个女人，男人与女人，两个女人</td><td>一夜</td><td>拿俄米采取主动，带来祝福</td></tr><tr><td>4章</td><td>两个男人， 两个男人，（一个家谱）</td><td>一早上</td><td>波阿斯采取主动，带来祝福</td></tr></tbody></table><p>第四章看到波阿斯表现出来的特质，3章结束说，波阿斯不办成这事必不休息。果然他没有浪费一分钟。我们看看这四章当中都是谁采取主动去做一些事情，也很有意思。</p><p><strong>城门</strong>：就如我之前所说，城门是一个非常重要的场所，每一章当中都有经过，而在第四章当中，不只是经过，而是主要舞台，整个故事就发生在城门。为什么会选择城门口呢？这个地方对于古代社会来说，这一个非常重要和特别的故事，绝对不像今天一个高速公路入口的收费站，一个匝道上的指示牌，告诉你马上进入哪一个城市，人们只做短暂停留就呼啸而过。它更像是一个市政广场，各种消息和八卦的集散地，重要通知的来源地，贩夫走卒，三教九流鱼龙混杂的地方。这是圣经中常常出现的一个地方，创世记说罗得坐在所多玛的城门口，约书亚所差派的探子也在城门口刺探情报，并且也藏身与城门的喇合家，亚兰和以色列打仗的时候，以色列王和犹大王就在撒玛利亚城门口上朝，听假先知的预言。而后来有四个在城门口的大麻风得了拯救，而以色列的军长却被在城门口践踏而死。城门口也是以斯拉向归回的百姓诵读律法书的地方，箴言说到才德的妇人使他的丈夫坐在城门口，与本地的长老同坐，为众人所认识。城门口的故事在圣经中可谓不胜枚举。<br>而在路得记这里，波阿斯来到城门口要做什么呢？显然不是打听八卦，或者逛逛什么集市，而是要将这里变成一个法庭，这也是城门口最主要的作用，就是由本城的长老按照律法做出判断。所以波阿斯来到城门口想要为路得的归属发起一个裁决。一个断案需要原告和被告，这在圣经和中国古代称之为两造，还需要有法官。只有这三者具备才能开始。</p><p><strong>恰巧,again</strong></p><p>而现在只有波阿斯自己，还需要另外一个，就是他要打官司的对象，也是在上一章当中他向路得提起的那位至近的亲属，在赎买产业这件事上优先级最高的那个亲属，而波阿斯是排第二顺位的。而第一节就很奇妙的告诉我们，这个人就正好撞在枪口上了，再次我们看见一个熟悉的词汇，恰巧，那个最近的亲属恰好经过城门口，这真是无巧不成书啊！不需要波阿斯满世界去找他，他自己刚好就经过城门口，被波阿斯看到，这卷书当中充满了这样的恰巧，第一章我们看到回来的时候刚好是收割的季节，而第二章我们看见路得恰巧来到波阿斯的田里，而在这里，我们看到那位至近的亲属恰巧来到城门口被波阿斯看见。</p><p>在这卷没有直接提到神的作为的书中，正是通过这一系列的恰巧来显明神的护理，神在万事背后的引导。其实在我们生命当中神也放下了许多的恰巧，但是看我们是否有一个敏感的心，来去察验神的护理，还是我们只是将它们的发生归因于概率。</p><p><strong>赎与不赎 vs 留不留名：</strong></p><p>无名：当波阿斯发现那个途经的至近亲属之后，马上招呼他过来，这里圣经的记载很有意思，作者没有提到他的名字，而是以“某人”来代之，这是一种文学手法，但是为什么要这么做呢？这个字极少出现，在圣经中只出现过两次，而那两次都是指某物，指人这是唯一的一次。之前所有对话的主角都是有名有姓的，唯有这个“神秘人”是匿名的。有人说是因为如果记上名字，是怕他的后代蒙羞，如果有好事者要进行政治审查，要查他家三代，那么许多无辜的后人和先人也一起背锅了。其实这个某人所做的并不是什么恶事，只不过是按照正常的经济规律做出的理性行为。显然不是作者不知道他的名字，就如我们在法庭的诉讼当中，我们不会用某人，而会直呼其名，但是在新闻媒体的笔下，为了保护当事人，一般都会取个化名，为了避免给当事人的生活或家属带来影响，或者有时候某个大学生出事了，会说武汉某高校学生某某，免得给那个大学造成负面影响（比如假如有一天因为这个新的宗教事务条例，我们教会被逼迫了，我被喝茶了。对我的介绍可能是周某，光谷教会非法传道人，70年代生人，系武汉某高校数学系毕业，免得给武汉大学抹了黑）。</p><p>这位第四章的重要人物，聚光灯所照着的这位人物，他不是路人甲，但是却给了个路人甲的名字，或许暗示了对他的批判，<strong>这个拒绝为死去的亲属留名之人，同样也没有资格在这卷书中留名。</strong></p><p><strong>留名</strong></p><p>人都到齐之后，波阿斯就启动了法律程序，开始了他的陈情，一开始就提到了拿俄米和以利米勒，而且也特别提到他们是从摩押地回来的，这里每一个信息都是非常重要的因素，我们能想象在这个熙来攘往的城门口，这12个人组成的法庭，必然引起不少好奇路人的围观。我想以色列百姓也跟我们一样喜欢看热闹，而且不嫌事大，很快就聚集了附近的摊贩和不赶时间的路人，他们驻足观看，也让这个事件的公开性得到大大的提升。前一天夜里的事情，波阿斯不想任何人知道，而今天这件法律判决则不然，波阿斯盼望全天下的人都知道这个结果。而无论是之前的秘密还是现在的公开，都是为了一个目的，保护自己还有路得，是整件事的合法性无懈可击。</p><p>当波阿斯公开问询某人是否肯赎的时候，如果我们是在看一部电影，我们所有人的心都吊到嗓子眼了，他到底会做什么决定呢？但是当他干脆的说出那三个字：我肯赎！可能我们这些观众都会发出惋惜的声音，唉，这下坏了。就像我们看到可怜的祝英台被马文才娶走了的时候，心里的那份惋惜。</p><p>波阿斯很有智慧的在这个陈情阶段完全没有提到路得，这就是波阿斯的智慧了，他要在后面的时候才祭出路得这张王牌。</p><p>正当读者正在惋惜，波阿斯和路得这一对男女终难成眷属了的时候，事情又发生了转机，这是波阿斯把路得这张王牌丢出来来，他说，你不仅要从拿俄米买地，在这同时，你也要娶死人的妻子摩押女子路得，使她生孩子，在以利米勒的产业上存留他的名字。</p><p>名字对于希伯来人来说，是一个非常重要的概念，名如其人，代表了这个人的本体，为什么圣经提到这么多神的名字：Elohim, Adonai,<br>Yahweh等等，当所罗门建殿的时候，称这是立为耶和华你名的居所。我们中国人也说名垂青史或流芳百世，但是希伯来人对名的看重，则是更加严重的一件事，我们说名可能是纸名声，名气等等一些虚的东西，身外之物，但是对于希伯来人来说，名是一个实在的东西，就是这个人的实体，如果将一个人的名从以色列中剪除，就是把这个人处死，圣经中一遍一遍不厌其烦地记下那个多家谱，那么多名字，作为一个现代的读者，你可能会觉得很枯燥，但是对于他们来说，这就是他们自己，是实实在在的东西，和他本人一样的真实。挪亚的三个儿子之一闪，就是整个以色列的先祖，闪这个名字的意思就是名字。所以他们都是闪的后代，也就是，他们都是名字的后代。</p><p>现在某人才恍然大悟，知道整个事情的真相了，这简直是一只特洛伊木马啊，跟随土地一起，顺带把路得也带进去了，而路得也进入某人的产业的时候，她所生的孩子可是算做以利米勒或拿俄米的。</p><p>他知道拿俄米年级老迈，已经不能生养孩子了，但是没想到还有个路得，这是个附带条件，你如果要赎回拿俄米的土地，就也有赎回她的寡妇路得。这样可以是死人，也就是我们的亡兄在产业上存留他的名字。</p><p>当某人听说还有这一茬的时候，他心里的算盘又打起来了，如果我娶了路得，那么我将来所有的努力都是白费了，我与他的孩子算为我的亡兄以利米勒的孩子，将来他长大了，就要继承我的产业，那么我的产业就归给以利米勒了，这实在是一笔亏本的买卖。所以剧情就这么反转了，一本万利的买卖变成了一笔亏本的买卖。</p><p>而且他也很诚实对波阿斯，长老和围观的吃瓜群众说明了这一点：这样的话，我就不能赎了，恐怕对我的产业有碍，波阿斯你可以赎我当赎的，我把这个权限让给你。（心里可能暗笑，我把这个烫手的山芋抛给你吧！）</p><p>那个机关算尽太聪明的至近亲属去没有在圣经中留下自己的名字，而看似愚拙的波阿斯却为以利米勒留名了，而正因为如此，波阿斯在圣经中也成为了名垂青史的名字。</p><p><strong>只要祝福不要代价?</strong></p><p>有一次我在菜场看到很便宜的菜，但是是一堆一堆放好的，于是我就要了一个塑料袋在那里一个一个地把好的的挑出来，放进袋子里，老板就不干了。说你不要在我这里买，这么便宜你还挑三拣四的，我不卖。你要就一堆一堆的拿，要么就别买。</p><p>其实我们生命当中许多事情，都是这样一体两面的，有好处就要付出代价，鲜花和汗水总是在一起的，成功和失败也是联系在一起的。恋爱中的男女想要肉体的欢愉，却不能接纳彼此的不同，不愿意委身在一段圣洁和节制的关系当中；在投资的时候，我们想要一个高收益却低风险的产品；我想要有丢去我的赘肉，却不想要去运动；我们跟随主的这条道路也是如此，我们常常希望耶稣做我们的救主，却不愿意让他做我们的主。拯救我多么好啊，但是做我的主宰，要我将一切交托给他，让他来掌管我的生命，这个，我得考虑一下，我还没有好好享受罪中之乐呢，在教会生活中，我们希望能从教会得着属灵的供应和喂养，但是却不愿意委身其中，去付出去服侍。你想要听更好的讲道，如果你有孩子想要有更好的主日学，想要有更好的聚会环境，想要有更好的敬拜音乐，想要教会复兴，但是却常常聚会迟到，甚至无故缺席，轻易缺席，不愿意付出，不愿意参与服侍。</p><p>圣经也是这样一本整全的书，里面有祝福也有咒诅，如果你要做一个诚实的人，要么照单全收，要么丢弃它。有你喜欢的经文，也有你不喜欢的经文，有你听着顺耳的，也有听着不顺耳的，充满了各样应许和安慰，也不乏各种命令和责备。如果我们只挑那些我们喜欢的，那么我们的圣经会变得很薄，如果我们只做那些我们喜欢做的，放弃那些挑战性的，那么我们的生命就不会成长。如果我们只想要从上帝得祝福，而不要顺服上帝的命令，那么我们就是在自欺欺人，你不过是在拜偶像罢了。</p><p><strong>默想基督：咒诅他受，祝福我享</strong></p><p>上面我说的是我们基督徒的生活，然而有有一件事，却真的是与我们有莫大的益处，却不需要我们付出一点的代价，那就是救赎这件事。唯有在这件事上，所有一切的咒诅，耶稣基督一人承担了，而祝福却白白的赐给了我们，不是因为我们付上了什么代价，没有我们的流血牺牲，只有主耶稣的流血牺牲，没有我们的苦杯，只有耶稣基督的苦杯，我们得到的却是满溢的福杯。</p><p>波阿斯在赎买地和路得这件事上，是完全的知情者，没有任何的不对称信息，但是他甘愿自己亏损，愿意将来路得所生出来的后代来继承他的产业，他明明知道这是一笔亏本的买卖，但是他还是依然决定如此去做，因为他忠实与自己对路得的约定，他也相信自己是耶和华慈爱的管道，他甘愿受损的举动也示范了神的慈爱(hesed)。</p><p>而耶稣基督在救赎我们我们这件事上，也是如此，他是无所不知的神，没有任何信息在他面前是隐藏的，但是他甘愿舍己，自己亏损，让我们来白白承受父神的产业，但从亘古就决定这么去做，他忠实与他自己和父神之间的约，他自己做了彰显神慈爱的管道。就如经上所说，唯有基督在我们还做罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。而我就如同路得一样，免费的白白的领受了这被赎买的恩典。</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1KLFTXvDXMHfA0VGaYbCU2w" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1KLFTXvDXMHfA0VGaYbCU2w</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/10%20Ruth%20FNL4.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记4：1-6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入第四章，可以说是路得记当中最特殊的部分了，这
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="救赎" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%95%91%E8%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>守卫产业的神</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/02/25/2018-02-25/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/02/25/2018-02-25/</id>
    <published>2018-02-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-05-02T10:30:03.576Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/80.jpg" alt=""></p><p><strong>列王记上21:1-29</strong></p><p><strong>引言</strong>：春节刚过，许多农民工又外出打工了，上班族也开始了朝九晚五的生活，如此辛苦打拼的原因是什么？加添和积累个人的产业。我们每个人多少拥有一些产业，也都在为产业而奔波。那么，我们较为重要的产业有哪些？所得的产业该如何持守？该如何看待产业的得与失？这些都是重要的问题。在一年开春之际，有必要思考“产业”这个话题，以免我们一年到头徒然奔跑了！</p><p><strong>正文</strong>：本章讲述的是发生在北国以色列王亚哈身上的最后一根稻草事件。起因是他眼红，看中了邻居的葡萄园，一块小小的私人产业，不料却被这根小小的稻草压死了。拿伯的产业、国君的产业和神的产业之间千丝万缕的关系都潜藏在这个精悍的小故事里。我将按照段落分两点来讲解今天的信息。</p><p><strong>一．义人产业遭抢夺：抗拒世俗（v1-16）</strong><br>亚哈得到拿伯的产业经历了两个过程。一次是亲自出马，却是无果而返；另一次则是夫人修书一封，结果得偿所愿。第一次，为要得到靠近王宫的那个葡萄园，一国之君竟“御驾亲征”，可见他对这个产业是多么渴望！他给拿伯开出的条件也是十分诱人、看似合理的：要么我拿更好的园子与你交换；要么按市面的价格给你现钱。要是一般人、要是我们，恐怕老早就满口答应了。但拿伯却不为所动，理由很简单：我敬畏耶和华，万不敢将我先人的产业给你！我们可能觉得拿伯是傻帽，这个产业的增值机会可是千载难逢啊！国君会看中你的小产业和破园子，那是你的荣幸！成交这笔交易就能名利双收，甚至你的名字能登上明日腾讯新闻的头版头条。但他的脑筋就是不开窍，一根筋！他在乎的不是产业的市场价值，而是背后的神学意义与价值！那这块产业到底有怎样的神学内涵呢？在摩西五经中多次明文强调（利25:23，民36:7-9，申27:17）：神驱逐迦南罪恶的原住民后，将地土分配到家到户，但土地的终极主人乃是神，而以色列不过是暂时的使用者和管家，无权将之作为私人物品永久出售！土地是神盟约百姓身份的记号，也是他们向神恪守盟约、忠诚爱主的标记。但在当时那个崇拜巴力偶像、一切向兴旺、经济、繁荣看齐的时代，耶和华与土地的律法早被弃之一旁。拿伯这句惊世骇俗的话，不仅证实了自己是未曾向巴力屈膝的七千人中的一员，也表明在拿伯心中，神才是统治以色列和个人生命的王！而非亚哈或巴力！这句话对兴致勃勃的亚哈而言，无异于晴空霹雳，让他一时间手足无措，只得闷闷不乐地返宫，钻进被子，不吃不喝，沮丧至极！</p><p>王后进来查明缘由后，就安慰君上：这以色列不是由你统管吗？（她是在给亚哈传授外邦的作风：当权者理当动用公权力来谋求私利）<strong>起来</strong>，吃喝快乐，我必使这个产业归于你！听这口气，似乎她才是君上，她就是神！握有为所欲为的意志和主权！王后即刻行动了：写信、盖印、遣送。同城的长老和权贵收到盖有王印的信件，就罔顾自身维护公共法律和公义的职责，不打折扣照王家私人的章办事：信上如何写，他们就怎么干！这种<strong>命令/服从的模式</strong>一般用在神发命、先知果断顺服的情景中，在此耶洗别俨然成了长老们心目中的神！而在王后的信和长老们的举动中，在这次虚假指控和非法审讯中，内含了一系列辛辣的讽刺：不法者按律法行事（宣告禁食，假冒虔诚）、不法者诬告守法者（维护主名，假冒热心、公义）、守法者按律法被治死（集体扔石头，假冒圣洁）！拿伯被正法后，王后收到了回复，立马转告夫君：起来，去得属于你的产业吧！拿伯这个可恶的小强（蟑螂）已经被捏死了！她又在向王引入以色列没有的条例：王有权没收和占有被处死犯人的产业。这是外邦的条例，她要亚哈效法之。就这样，亚哈在夫人的协助下、被动地得到了令他垂涎欲滴的产业。在这个偶像风行、权力独大的时代，黑暗掌权了！义人的产业被视为私利来强取豪夺，义人的性命被视作蝼蚁来践踏。过去是如此，今日依然如此！</p><p>故事过半，我们不禁要问：为何一小块产业让王心情如此低落？这个问题很重要，也是理解本故事的要点。V2亚哈说他想把这块产业用来干嘛？作菜园！“菜园”一词初看没啥特别含义，但背后却大有文章。整个旧约中，它只在申11:10再现，在那儿指埃及地。联系亚哈当政期间的一系列举动，不难看出他的用意是将这块亚伯的葡萄园变为埃及地的一块菜园，将以色列这个神的产业埃及化、再迦南化，使之变得与外邦世界毫无区别。而这与他一贯的行动是一致的。亚哈一开始和拜偶像的异教公主联姻，就是这个国策的启动；紧接着他听从耶洗别的鼓动在帝都建立巴力庙宇、使异教崇拜国教化，同时却对真神先知大肆屠杀，这一切都旨在让以色列重返迦南异教，使其上的国民再迦南化，用今天的话说就是使之<strong>世俗化</strong>。而只有从这个背景和视角出发，我们才能看清拿伯话语的含义！</p><p>拿伯深知土地的神学意义，那是他身为神的约民身份的记号，是他守约、忠诚、爱主的标记。他也看清了当时代的政治和宗教局势，一系列世俗化风行的征兆他分辨得很清晰：一场世俗化的争战正日趋激烈，也日渐逼近。在这样一个世俗化的败坏时代中，他是不可能幸免的。所以，当亚哈看中他的土地并开出条件时，他就知道他的时候到了！围绕着这块小小的产业所展开的，是世俗、黑暗权势与真神、属天旨意之间的较量。他必须在两者间抉择。要么选择世俗而苟且，要么选择抗拒而牺牲。没有第三条侥幸之路！拿伯不是不知道王后的手段，不是不知道当权意志的可怕，拿伯决绝地做出了神圣的抉择：我敬畏耶和华。在拿伯看来，更重要的产业乃是园子所象征的真神信仰，而非葡萄园，或金钱、地位、房产，或是别的产业（包括家人和自己的性命）。他不是不重视这些，但唯有真神信仰是他的至宝，当它与今生的利益发生冲突时，他愿意为之付出一切，甚至受死，也绝不向世俗化让步。在他心中，信仰的分量重于泰山，其他的与之相比就轻如鸿毛。这就是他对信仰的见识和态度。就如在他之前的亚伯，拿伯虽然死了，却仍旧向我们这些属灵的后裔说话。</p><p>拿伯的真神信仰也是今日的基督信仰，他对信仰的见识和态度是否也是我们的见识和态度？今生今世，有比基督信仰更有分量的产业吗？NO！如果有的话，无非就是儿女、家庭、钱财、性命了。但如果儿女更重要，亚伯拉罕就不会献上儿子为祭了；如果钱财更重要，大卫就不会献积蓄的金银产业建圣殿了；如果性命更重要，但以理就不会抗旨一日三次向圣城方向祷告了。弟兄姐妹，在你的心里排一排个人产业的优先序列表，最靠前的是什么？口头上我们都很容易答出来是上帝、是基督信仰。但真实的答案表现在实际生活的选择上。如果只因老板说周日加班，我们没尽力争取就放弃主日崇拜；如果只因经济稍紧张，我们就减少对教会的奉献；如果只因忙碌或者身体劳累，我们就压缩、甚至放弃必需的灵修。这些或其他类似的举动，都表明信仰并非我看重的产业，还有其他更为优先。对此，我们需要时常省察、悔改，以免世俗取代了基督的分量。</p><p>同时，对于当前宗教局势，我们急需拿伯分辨的眼光（太16:3）。现代化的商业和经济环境，加上智能科技的发展和娱乐行业的繁荣，我们身处在一个日益世俗的世代，践行属天的信仰愈发艰难。而本月施行的《新宗教事务条例》更是插上一脚。从神的角度来看，当前的政府定意要将家庭教会并入宗教局的监管，将世俗无神的意识形态打入神的产业，就如它一直在三自所行的，这种信仰中国化的国策与亚哈所行的一致。恶者要借政治力量使教会信仰世俗化，使家庭教会加入三自，成为政府的私家“菜园”！撒旦觉得经济、科技、娱乐和教育刮的世俗之风还不够，还要进一步借政治使教会世俗化，让纯真信仰在神州绝无立锥之地！信仰世俗化的争战正日趋激烈，也日渐逼近。这就是当前局势的本质。唯有这样透彻的眼光和见识，我们才不会有侥幸心理、甚至是事不关己的心态。要么选择世俗化而得以苟且，要么选择持守产业而付出代价。没有第三条路可走！在此，所持守的产业包括了持守地方教会这个产业，定意不离开我们所在的光谷教会，无论发生什么，身为会友，定意同其他会友一起坚守到底；不选择退到其他逼迫较小的教会、三自，甚至不再聚会，只在心中默默做信徒。你能想象当自己的家大难临头时，你会单飞，甚至是划清界限吗？绝对不会！我们将付上的代价是什么呢？可能是奖学金、保研、出国、毕业的机会，又或者是被房东解除合同、被老板训斥、乱扣工资、甚至是被炒掉，或者其他的，我不知道。我只知道，当儿女的健康或者性命出现危险时，我们愿意为之舍弃一切，甚至包括自己的命。那么，当比儿女更为重要的产业（基督信仰）出现了危机时，你当作如何取舍？你付得起多大的代价呢？你愿意为信仰付上多大的代价呢？借着这次的机会，神挑战我们严肃计算一下信仰在生命中的分量。</p><p><strong>二．恶人产业受审判：看守教会（v17-29）</strong></p><p>亚哈夺走拿伯的产业，此事到此似乎一锤定音，无力回天了。难道世道只会永无天日下去？不！亚哈和他婆娘忘记了最重要的一个因素、终极角色耶和华！这个世界由耶和华永远掌权，而非临时的当权者！就在全世界沉默之际，耶和华借他的话语行动了。头两次，假冒的神耶洗别对亚哈说：<strong>起来</strong>，去得产业；这次真神对他的仆人说：<strong>起来</strong>，让亚哈失去产业！在此，神让以利亚宣讲不会沉默的圣道：你既杀害了义人，又要得义人的产业吗？这句<strong>神圣的反问</strong>乃是本章的钥节，突出本章的主题（产业），既是对前面段落的总结，又是对下文的铺垫。至高、公义的法官——神借此向犯人亚哈王进行审讯和问罪。神的判决是：罪名成立，公义的审判就是以牙还牙：狗在何处添拿伯的血，也将在何处添亚哈的血！当圣约检察官以利亚奉命见到犯人亚哈后，当众宣布了神审判的圣旨。V21-24这大段都是神的判决书。内容大体是：亚哈，你将会被神除尽，你的子嗣将被完全剪除。你得了不该得的产业，你自己的产业，就是你的儿孙、政权、宝座和王朝，都将被神一并收回，就像在你之前的耶罗波安王朝和巴沙王朝。至于你的帮凶、夫人，她将不得好死。凡属于你的人，都将死得其辱！亚哈失去的，将不仅仅是他不当得的产业，还有他所有的！包括自己和所有人的性命。亚哈的反应是意气消沉、缓缓而行。他曾因无法得到葡萄园而拒绝进食，而现在他为即将失去所有的噩耗而拒绝进食。神也因他这些外在的举动给予缓刑，但接下来的几十年里，神的预言缓慢而坚决地一一应验了，先是第22章亚哈的死亡，接着在列王记下他的众儿子和王后先后受到公义的死刑。后来耶户之刀的兵变事件中，神完全地剥夺了亚哈的一切，彰显了自己坚定在天的公义和主权。</p><p>神将以色列偌大的产业交付亚哈，为何身为管家的他如此一败涂地？神透过以利亚和作者给予了答案：亚哈出卖自己，行耶和华眼中看为恶的事。<strong>①</strong>在v20以利亚首次指出亚哈的自卖，这应该是指眼前的稻草事件，在牟取拿伯产业的过程中，亚哈无意、有意地用良心和灵魂做交换，他确实得了一笔小产业，却出卖了道德和灵命。<strong>②</strong>作者在v25-26为尚未死去的亚哈王盖棺定论。离弃真神、出卖自我是他一生的写照！表现在出卖了自己的信仰和灵性，一味听从王后的怂恿，照着神所赶出的异族信从偶像，行了最可憎恶的拜偶像。亚哈在以色列所有君王中最公然拜偶像，这造就了他一生的无数罪行和最后凄凉的结局。圣经在此指出：<strong>信仰决定了一个人的灵性、道德和政治生活。你敬拜什么，就会被塑造成一个怎样的人！</strong>诗115:8和135:18指明，敬拜偶像的人迟早会失去神的形象，变得如同偶像一样耳聋、眼瞎、无能和被动。而亚哈的一生就是如此。耶洗别在杀害先知时，亚哈如偶像一样无作为；耶和华从天降火显应时，亚哈如偶像一样瞎眼看不见；耶洗别扬言要杀以利亚时，亚哈又如偶像一样聋哑；当耶洗别打算除掉忠义之士拿伯时，亚哈继续有如偶像被动无声。如此偶像的生命，留之何用？最终只得像偶像一样被摔碎。如此偶像的生命，不单会出卖自我，更是具有巨大的负面影响力，如v22它会像瘟疫具有传染性，使以色列一同深陷罪中，身患拜偶像的绝症。因此，神今日对亚哈宣告了审判，不仅是为拿伯平反，也是为圣约百姓的福利而实行守卫。<strong>神的审判是对自己产业的守卫！</strong>前面说过，亚哈想让神的产业世俗化，引入偶像并杀害先知是最有效的策略。为此，他不惜重金来引诱拿伯，让忠义的拿伯把产业连信仰一同卖给自己。在原文中，拿伯这名字和“先知”一词很接近。拿伯是先知和神产业的代表，而亚哈引诱他不成，就痛下毒手；结果反倒是亚哈王自卖己身，即承受神大快人心的审判。</p><p>本章可谓是一个经典的寓言，它的信息也是整个列王记、乃至整个旧约救赎历史故事的核心。圣经的每卷书都记录了神是如何守卫了产业，为自己的产业而奋勇争战的故事。恶者想要夺取神的产业，使之世俗化而变质，神却一直守卫自己的产业。这场异常激烈的世俗化和反世俗的争战一直在重演中，自从伊甸园古蛇对先祖世俗化的诱惑开始，它的高潮就是十字架上的守卫战。在耶稣身上重演了并成全了本章的拿伯事件：耶稣是一位忠诚的守约者，却被不守法的恶势力所诬告，扣上“亵渎神和王”的罪名，最后像不法者按律法被审判，他如同拿伯在城门外被羞辱地治死。恶者怀的心思是“这是承受产业的。来吧，我们杀他，占他的产业！”（太21:38），本以为杀了圣子就夺得了他的产业，却不料自己在神奇异的旨意中被彻底审判而丧失一切产业。如来2:14-15所言，借着十字架的圣子遭受审判，神成就了奇异的翻转，击败和审判了一切罪恶和强权势力。神借着痛失爱子——最宝贵的产业，挽回和赢得我们作为他的产业，也因此守卫了我们并赐予我们新天新地，作为那不能朽坏、不能玷污、不能衰残，为我们存留于天的产业。神在爱子血淋淋的十字架上发动了反世俗的终极守卫战，只为守卫我们这些属他却时常不忠的产业。</p><p>有耶和华看守我们这些产业、护卫他的教会，绝不允许世俗化来成功吞噬自己的产业！这对今天被世俗化团团包抄的我们，乃是不可多得的福音。尤其是如今，我们正在面对一份违反宪法却得到国家行政支持的《宗教SW条例》之时，这份压力对于每个教会、会友都是不小的。：<strong>但在我们人为地守卫教会之先，经文告诉我们：神已经在耶稣的十字架上对他的教会进行了最稳妥的守卫！在我们各自在守卫信仰的产业之先，神已经守卫了我们这些属他的产业，他的爱子在十字架上向我们宣告出人意外的平安</strong>！当拿伯回应亚哈王看似合理的开价、实则充满压力的诱惑时，他应该知道他可能的结局，就是不但失了产业，也会失了性命；但同时也对满有慈爱的圣约之主充满了平安的信心，如当初约伯在苦难中所言：<strong>我知道我的救赎主活着</strong>…我这皮肉灭绝之后，我必在肉体之外得见神…亲眼要看他（伯19:25-27）。正是这份超越死亡的信心，拿伯才铿锵有力地宣告：我敬畏耶和华！他的眼睛似乎看见了那位不能看见之神在守卫自己。当我们在Jesus受难和复活的历史坐标之后来看待现今的试炼时，我们更当有坚定的见识和态度：在十字架的福音中，神已然在守卫自己的教会。我们要祈求神开启我们属灵的眼睛，看见这个确凿的真理！就如列王记下6:15-17所启示的：不要惧怕！与我们同在的，比与他们同在的更多！今天我们也当如此地坚信和看见神的守卫，如来13:12-14所言：耶稣要用自己的血叫百姓成圣（<strong>脱离世界和世俗</strong>），也就在城门外受苦。这样，我们也当出到营外，就了他去，忍受他所受的凌辱。我们在这里本没有常存的城（长久、坚固的产业），乃是寻求那将来的城。来10:34-35也曾如此激励我们：你们的家业（各种地上的产业）被人抢去，也甘心忍受，知道自己有更美长存的家业（属天、荣耀的产业）。所以，你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。</p><p>相反，我们在亚哈身上看到一个反面鉴戒。亚哈身为神设立的王国管家，却选择自卖己身，跟随夫人、跟随世俗来膜拜巴力，原因为何？他也想持守自己的产业，守住江山和当前拥有的一切，但那一切都不归他自己的，连江山也不是。但他错以为那真的就是自己的。当他如此看待自己的产业时，就错失了本位，无视了神的存在，也就看不见是神在守卫产业。他无视神的存在和守卫，就只能跟随他人（包括夫人或外邦世俗）、通过偶像的力量来持守和发展自己的产业，结果自身被世界给世俗化，下场就是因离弃真神、自卖信仰而承受自身承担不起的苦果，一切的产业都随风而去，包括自己的灵魂和家庭。在今天的世俗时代中，我们若不能看清自己的本位，我们的一切皆为神所有，我们所得的产业，是神在持守；我们的好处不在神以外（诗16:6,2），用不着当政者来给我们施压，我们就自动被世俗化，被黑暗的世界给黑化！结果就如同亚哈一般，以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增（诗16:4）。拿伯和亚哈的人生应验了那句箴言：凡要救自己生命的（自我守卫产业），必丧掉生命（失去产业）；凡为我和福音丧掉生命的（仰赖神的守卫而自愿牺牲产业），必救了生命。（可8:35）</p><p><strong>结语</strong>：我们的神乃是一位守卫自己的产业、为自己的产业不断争战的神。若不是耶和华赐下产业，劳力的人就枉然劳力；若不是耶和华守卫产业，守卫的人就枉然守卫。（诗127:1）盼望神的子民在一年开春之际，认清我们的产业乃是神的赏赐，是神在守卫；也在这个世俗和因政治而更加世俗的时代，顶住压力和诱惑，依赖基督去抗衡世俗。</p><p>完整录音百度云下载链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1dGxdNJ7" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1dGxdNJ7</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/80.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;列王记上21:1-29&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;：春节刚过，许多农民工又外出打工
      
    
    </summary>
    
      <category term="二先知系列" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E4%BA%8C%E5%85%88%E7%9F%A5%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="产业" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E4%BA%A7%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忠心得赏的教会</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/02/12/2018-02-12/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/02/12/2018-02-12/</id>
    <published>2018-02-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-13T14:05:11.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/40.jpg" alt=""></p><p><strong>启2:1-11</strong></p><p><strong>钥节：你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。（启示录2:10）</strong></p><p>教父时期第一位有详细记载的殉道者是士每拿的主教坡旅甲（或译作波利卡普，Polycarpus, 69-156年）。根据使徒教父们的见证，坡旅甲被人绑在木桩上被焚烧，在他被烧的时候，“火焰形成一个拱门，形状像风帆一样，如同墙壁围绕，不挨近他的身体；他不曾被烧，却如同金银在炼炉中被炼。在场的人，也闻到没药或别的馨香气味。最后，那些恶人见火焰无效，叫掌刑的人用刀刺入他的身体。有大量的血涌出来，把火焰熄灭了。坡旅甲的灵魂升到乐园去了。”（“坡旅甲殉道记”，《使徒教父著作》）这样的见证并非要让后来的信徒将坡旅甲作为超凡的圣人崇拜，而是要表明主对教会信实的应许，鼓励每一世代的教会忠心地顺服信靠主。</p><p>在使徒约翰（实际是主基督）写给小亚细亚七个教会的头两封信中（启2:1-11），我们可以找到主大能的应许以及要教会忠心的要求。首先，主的应许与主的身份紧密相关。这两封信开头对主的描述（2:1; 8）已经在前一章中出现过了（1:13, 16, 20; 1:17-18），这些描述不仅证明了基督在教会中的权柄，更说明基督在普世与历史中的主权。因此，教会不仅顺服基督的权柄，更可以倚靠基督的权柄胜过世上的挑战。基督的权柄是教会要忠心的根据，也是教会最终得奖赏的基础。</p><p>以弗所教会与士每拿教会的忠心在信中被清楚地称赞。以弗所教会的忠心体现在他们对真理的热心上（2:3, 6）。在以弗所这座万花筒式的大都会中，教会积极地分辨四处巡游敛财的宗教教师，将他们与主的真使徒区别开来（2:2），并且果断地拒绝新出现的异端团体（2:6）。他们在真理上的坚持是持续“忍耐”的（2:2, 3），甚至在以弗所教会被建立近半个世纪后他们“并不乏倦”（2:3），这是最难能可贵的地方。对士每拿教会来说，他们的忠心是在一个对基督信仰充满敌意的城市中甘愿为信仰付代价。在士每拿这座被罗马垂青而富有的城市中，基督徒因拒绝皇帝崇拜而在社会中被边缘化，但他们属灵上的丰富代替了外在的贫苦（2:9），也是他们忠心的记号。</p><p>这两个地方的教会所面临的挑战也被清楚地记载在信中。以弗所教会面临的是来自教会内部的危机：如何在真理与爱心上平衡。主警告他们不可因坚持福音的真理而放弃福音的行动：爱（2:4）。以弗所信徒不仅要在认知上“回想”，更要在行动上“悔改”、“行”当行的事（2:5），否则教会将无法继续在以弗所存在，因为主会亲自将这座灯台“挪去”（2:5）。士每拿教会的挑战则来自教会之外，除了在经济上的不利地位，他们也遭受社会舆论的指控，尤其是犹太教狂热分子的“毁谤”（2:9），这些攻击实际是属灵的争战（2:9-10）。士每拿教会的信徒将受短暂而有限的逼迫（2:10），但主的权柄保证了魔鬼的攻击终不能胜过的教会，教会要做的是对主“至死忠心”（2:10）。</p><p>回顾教会过往与现实的状况可以令教会得到鼓励和提醒，但持续忠心的更大动力却是来自对未来的应许。教会需要仔细聆听这些话，不仅因为这是圣灵所做的见证（2:7, 11），也因为这些应许是针对教会特别的处境发出的。以弗所城中崇拜亚底米女神的神庙是古代世界的“七大奇迹”之一。神庙中有种植珍奇树木的花园，这座花园不仅美丽，也是异教的圣所，因此罪犯们也逃到这里寻求庇护。但对于以弗所教会来说，他们的忠心忍耐将使他们进入更美好的园子，就是与伊甸园呼应的神的“乐园”，并且园中“生命树的果子”将被他们享用（2:7）。士每拿曾以众多的竞技比赛闻名于世，城中围绕帕戈斯山（Mount Pagos）修建的房屋也被称为士每拿城的桂冠。士每拿教会正如城中竞技场上的运动员，他们“至死忠心”、跑完在世的路程就会成为“得胜的”（2:11），从主得到胜利的“冠冕”（2:10），就是永远的生命。</p><p>示每拿主教坡旅甲正是一位听从了圣灵启示而“至死忠心”的表率。对每一世代的教会而言，面临的环境与挑战虽然不同，但都需要保持对主的忠心：在真理中建造、在爱中服事、在逼迫中坚持。最终，我们将得着“神乐园中生命树的果子”和“生命的冠冕”。</p><p>讨论问题：</p><ol><li><p>在给小亚细亚七个教会的信中，主基督既有对这些教会的称赞，也有对他们的警告与劝勉。如果主基督今日给我们的教会写信，你认为有哪些是主会称赞的方面，有哪些是主会警告劝勉的方面？你个人在这两方面是否有份？</p></li><li><p>以弗所教会的信众们十分关心福音的真理性（2:2），以至于忘记了福音的核心是爱（2:4）。在今日的教会中，我们如何在真理和爱两方面平衡？</p></li><li><p>士每拿教会面临异教徒与犹太人控告与逼迫的属灵争战（2:9），主基督指示他们回应的方式（2:10）如何帮助今日的教会回应来自不信者的指控与逼迫？</p></li><li><p>你生命中所盼望的最大的奖赏是什么（请具体描述）？你愿意付出怎样的代价去得到这个奖赏？</p></li></ol><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/40.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启2:1-11&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;钥节：你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。（启示录2:10
      
    
    </summary>
    
      <category term="启示录" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E5%90%AF%E7%A4%BA%E5%BD%95/"/>
    
    
      <category term="忠心" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%BF%A0%E5%BF%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不可空手回去 Not Back Empty-handed</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/02/04/2018-02-04/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/02/04/2018-02-04/</id>
    <published>2018-02-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:08:41.250Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/3-3.png" alt=""></p><p><strong>得Ruth 3:16-18 </strong></p><p>我们中国被称为礼仪之邦，注重诸多的礼节，尤其是马上要过年了，各种人情你来我往的，俗话说，来而不往非礼也，基本上小孩子最喜欢去拜年了，因为有压岁钱可以收，长辈绝对不会让你空手回去。我们当中一些离井背乡在武汉打拼的弟兄姐妹要会老家过年了，我想你们也不会空手回去，可能会带上一些武汉的土特产或年货什么的吧。</p><p>而每次当路得遇到波阿斯，波阿斯都不会让路得空手回去。让我们一起看看今天的经文。</p><p>经文一开始又是一个场景转换，从打谷场进到城里，到了婆婆家里。这是路得第三次进入这个城门，进入伯利恒的城里了。如果你仔细看现有的三章经文的话，你会发现在每章经文结束的地方的一个地标，就是城门，从城外进入到城里。第一章结尾是摩押女子路得第一次随婆婆进入伯利恒的城门，那时城里面的妇女都开始议论起来，拿俄米埋怨说，当年他是满满地从这城门出去，如今却是空空的从这城门进来；而第二章结束的时候，也是路得带着所拾取的麦子进入城里，那是忙碌了一天，是傍晚的时间带着满满的谷物经过城门；而这次则是发生在天刚蒙蒙亮的时候，路得扛着一大包，六簸箕的大麦从城门进入到伯利恒城里。我想如果这是一部中国古装戏的话，城门这个布景是必不可少的，每次进入的时候，镜头都要特别给城门一个特写，上书“伯利恒”三个鎏金大字。我相信这种城门的场景大家一定非常熟悉。</p><p><strong>你是谁？事情怎么样？（v16）</strong></p><p>当路得在依稀的晨光中回到婆婆那里的时候，婆婆早已久候多时了，圣经没有告诉我们这个打谷场的夜晚，拿俄米是怎么度过的。但是我想对于拿俄米而言，必定不是一个辗转反侧，彻夜难眠的夜晚，她虽然没有与路得一起去到打谷场，但是她的脑子里可以一直在演练这个晚上路得和波阿斯接触的各种可能性，她所精心设计的计划会奏效吗？波阿斯会娶路得吗？他们的秘密约会会被人发现吗？</p><p>一见面，拿俄米就以兴奋而又难懂的问句问路得，和合本可能看不出来，而从原文来说，直接的翻译是：你是谁？女儿啊，事情对你怎么样？问句的开头跟9节波阿斯半夜醒来问路得的问题是一样呢？波阿斯问你是谁，是真的不知道她是谁。而拿俄米这么问显然跟波阿斯问话的动机不同。虽然是在昏暗的晨光之下，拿俄米还是很清楚的知道这是媳妇路得，因为很清楚，她紧接着说，女儿啊，事情进行得怎么样了？所以她不可能不知道这个就是路得。</p><p>那么她问你是谁？是否多此一举呢？有什么含义呢？乃是问路得你的身份有发生什么改变吗？你现在是他的妻子了吗？你是谁？你现在是波阿斯的人了吗？这个也跟接下来的问句一致，女儿啊，事情怎么样了？意思是我们的计划成功了吗？</p><p>就如同上次讲道的时候，我也问过大家这个问题，你是谁？我们看到路得人生的华丽三级跳。而今天拿俄米问路得你是谁？意味着你是否已经成为了属波阿斯的人。今天对于我们来说，你是否已经成为属于基督的人了？你与基督的关系怎么样了？我们跟随得怎么样？</p><p><strong>给我种子，不可空手（v17）</strong></p><p>路得并没有直接回到这两个问题，而是将昨天晚上的事实向婆婆陈述了一遍，而且说完之后，路得又补充了一个细节是，这个细节是之前圣经作者故意向我们隐藏的，直到这个时候才述说出来，就是给我种子，不可空手回去。显然这种写作技巧是圣灵所默示的作者一个故意的铺排。</p><p>然后波阿斯说，你不可空手回去见你的婆婆。波阿斯的行动和话语中充满了责任感。再一次，我们听到那个熟悉的词汇，空手或者说空空的，这个词第一次在本书中出现是第一章，婆婆拿俄米之口，表达了拿俄米对耶和华的苦涩抱怨。这个词在这里重复出现，一定会引起希伯来读者的注意，成为一个跨度极大的首尾呼应。根据第一章，拿俄米收到双重的打击，两个巨大的人生悲剧，使他“空空的”回来。两个巨大的悲剧是什么呢，就是饥荒和死亡，或者换个说法，就是失去食物和失去子嗣。而第二章使他们获得了食物，与饥荒形成对比，而第三章则是开始了一个获得子嗣的可能性，与丧子形成对比。</p><p>但是其实这里面也许有作者要表达的更深刻含义：让这里的空空与第一章的空空形成对比。一方面是很显然的是，波阿斯向她们提供食物，使路得不是两手空空。而另一个意义深远的异象，那就是借着谷物。谷物代表着“种子”，也是后裔的自然象征。在许多地区的文化（无论是东方还是西方）当中都是如此。种子是后代的隐喻。就像我们说谁家三代单传没有后代了，我们说他们家族是绝种了。在圣经中麦子和种子常常是相通的，耶稣也说一粒麦子若不落在地里……</p><p>而圣经作者透过波阿斯这些给路得带给婆婆的种子，这些能填饱肚子的种子，也是对于将来在路得子宫中的种子的承诺。这也使对拿俄米第一章所抱怨的另一个“空空”的回应，即对他的丧子，没有后裔的回应。拿俄米第一章指控神让他两手空空而归，没有食物，没有子嗣，而现在神反驳了他的控告，透过波阿斯和路得对他说，你不会空空回去见你的婆婆，透过填饱肚子的种子和应许将来填满子宫的种子。</p><p>而如果我们将眼光放得更远来看，这种子当中也包括了几代之后的大卫王，和将来的耶稣基督。从今天在新约的光照之下，在救赎历史的角度来看，我们这些信徒就是这种子中的一粒，是亚伯拉罕之约的延续。</p><p>以前我很喜欢一首诗歌，叫做恳求主，歌词第一句说到，恳求主，你看看我双手……今天我们的双手在做什么呢？我们双手要抓满这个世界的财富，我们的双手在日光之下劳碌捕风。我们的双手是否为主所用呢？我们的双手会为孩子预备产业，为家庭打拼，这一切都没有错，我们活在这个世界上的时候必须如此，但是这就是我们双手作用的全部吗？是否想过你的双手可以如何为主所用，你是否像为这世上的事物那样渴慕天上的事物。</p><p>不要等到将来有一天，两手空空的去见主的面，主说，你有为我生养众多吗？这是神在创造之初就给亚当的命令，而今天这命令也落在我们这样亚当的后裔身上，而这个命令也从属肉体的生养变成了属灵的生养。当我们有一天来到在这世上生命的终点，我们回首这蒙了主的恩典的这些年间，我们的双手带领了多少人认识主，更追求主呢？生养了多少门徒呢？若我们真是这样两手空空地去见主，那真的是羞愧难当了。</p><p>上周武汉下了连续三天的大雪，许多武汉人都多年没有经历过这样的大雪了，朋友圈都看到许多小伙伴们都欣喜不已，许多弟兄姐妹也晒出了各种雪人和溜冰的照片。中国有句俗语叫做瑞雪兆丰年，希望这一年对你来说也是一个属灵的丰年，一个在属灵上满有收成的一年，可以生养众多的一年。这样的大雪也让我想起以赛亚书的经文：雨雪从天而降，并不返回，却滋润地土，使地上发芽结实，使撒种的有种，使要吃的有粮。 我口所出的话也必如此，决不徒然返回，却要成就我所喜悦的，在我发他去成就（发他去成就：或译所命定）的事上必然亨通。神的恩典也如同瑞雪一样，滋润我们的生命，绝不徒然返回，他也已经给了我们福音的种子，愿我们也绝不徒然返回天家，却要成就神所喜悦的，在神命定我们去行的带领门徒的事上亨通。</p><p><strong>只管安坐，他必成就(v18)</strong></p><p>18节是拿俄米在这卷书中最后的台词了，她吩咐路得，只管安坐等候，观看这事要如何成就，为什么可以安坐呢？因为路得要做的在前一天的晚上已经做完了，剩下的全都仰赖那人波阿斯的作为了，而且拿俄米对波阿斯有一个深深的确信，他不办成这是必不休息！</p><p>就像农夫等候忠心所撒的种子发芽结实，盼望收割的那一天，路得也等候事情成就的那一刻的到来。现在事情的主动权完全在波阿斯（或者说那位路得记中所不曾出现的神）手里。</p><p>在不久日头升起，天终将大亮的时候，在城门口要发生的法律诉讼中，波阿斯将会如何来竭力完成这件事呢，拿俄米笃定波阿斯这位近亲救赎者绝不会在此事上松懈，不做成绝不会休息。</p><p>哇，这何等像我们的救恩，在救恩这件事上，我们完全无能为力，完全仰赖我们的近亲救赎者耶稣基督的作为，我们的安全感不是来自与自己，我们只能安坐等候，看主耶稣为我们成就大事，我们能做的如同路得一样，唯有靠着对那位近亲救赎者的信心和恳求，我们就可以得着他的恩典，成为属他的人，这信心和呼求并非我们的功劳，只是得着hesed恩典的管道。</p><p>这样白白的恩典竟然会临到我们这些可怜的如同摩押女子路得一般的外邦人身上，这不是我们做了什么赚取的，我们的救主耶稣借着他的受死复活，为我们办成了这事，买赎了我们归给他，做他的新妇。我们本是贫穷的，他使我们成了富足，我们本是瞎眼的，他叫我们得以看见，我们本是软弱的，他叫我们成为刚强。我们本是一无所有，他让我们样样都有都因为他为我们成就了大事。相对应地，我们这蒙恩之人，岂可将来空手回天家见主的面呢？</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/3-3.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;得Ruth 3:16-18 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们中国被称为礼仪之邦，注重诸多的礼节，尤其是马上要过年了，各
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="恩典" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E6%81%A9%E5%85%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>尊主为大</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/31/2018-01-31/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/31/2018-01-31/</id>
    <published>2018-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:07:48.823Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/64.jpg" alt=""></p><p><strong>撒母耳记上2：11-36</strong></p><p><strong>【引言】</strong></p><p>上周二的晚上，林兰突然问我，你知道今天是什么日子吗？那天我只顾写讲章，根本就忘记是几号了，林兰说今天是23日。23号！！！我突然有一种大祸临头的感觉。弟兄姐妹，你知道是什么日子吗？对，我太太的生日。对于结婚的人，一年有三大节期，通常来说，这三天过得好，你一年就不会有太大问题。我的太太很聪明，她不是没有提醒我，生日前几天，她和我提起以前团契哲哥和他太太的趣事。她说哲哥在结婚那年，他太太过生日送了一台洗衣机。我还笑哲哥情商低，姐妹，送洗衣机给你，你会怎么想？要么就是不想花钱，反正洗衣机要买，就顺便当礼物了;要么就是说，以后要记得帮我洗衣服做家务。我肯定不会干这种傻事的。当时，我就顾着取笑哲哥，根本没有想到太太是在提醒我，她的生日快到了。生日之所以重要，是因为过生日的这个人，忘记太太的生日就是没有把她放在心上，不尊重他。那么我们的神呢，我们是否有把他放在心上呢？我们该怎样去尊重祂，或者说尊容祂呢？</p><p>透过今天的经文我们可以学习怎样尊容我们的神。</p><p><strong>【我们服事上帝，是因为蒙了上帝的恩典】</strong></p><p>上次我们讲到哈拿的祷告，哈拿因为上帝的恩典而赞美耶和华，并且哈拿不再只为自己而活，她开始为神的计划，为着神应许——以色列的君王来到——而祷告。祷告完了以后，就把孩子留在了示罗，就是以色列的中央圣所所在的地方，留在那里学习侍奉耶和华。哈拿为什么会献上自己的独生的儿子，在那时看来是独生的儿子，是因为哈拿深深经历神的爱和恩典。</p><p>对于以利和以利的儿子，他们同样是蒙了神的恩典。就一般来讲，每一个以色列人都应该是祭司，要敬拜上帝，侍奉上帝。出埃及记19：4-6节说，我向埃及人所行的事，你们都看见了；且看见我如鹰将你们背在翅膀上，带来归我。如今，你们那若实在听从我的话，遵守我的约，就要在万民中作属我的子民，因为全地都是我的，你们要归我作祭司的国度，为圣洁的国民。今天我们基督徒也是一样，彼得前书2：9讲，唯有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民。但就特殊来讲，有一些人就是特别被拣选呼召的，他们做一些特别的侍奉，就好像这里的以利和以利的两个儿子，当然还有撒母耳。</p><p>旧约中做祭司，有特别的权利和恩典，特殊尊贵的地位;待遇上，以色列人的十分之一是要拿到圣殿里去给利未人，而利未人的十分之一要拿给祭司，而且是最好的。有尊贵的荣耀、地位，最好的待遇。</p><p>同样是蒙了神的恩典。这里我们却看到两种不同的生活。</p><p><strong>【尊重神就顺从神的话】</strong></p><p>以利的两个儿子是恶人，恶人的恶不是因为别的，是因为不认识耶和华。</p><p>你认识你的妻子吗，你认识你的太太吗？你知道他喜欢吃什么吗？你知道他喜欢什么颜色吗？你知道他最要好的朋友是谁吗？你知道他喜欢玩什么吗？你知道他爱听什么音乐吗？各位，负面的讲，你知道得罪了他要怎样挽回你们的关系吗？上次我们夫妻小组一起讨论的时候，周牧开玩笑说，认识太太比认识圣经要难多了。当然这只是玩笑，但是有一个是真的，你要爱你的妻子，爱你的丈夫，还有爱你的父母、爱你的儿女、爱你的弟兄姐妹，你就要认识他（她）。你爱神，你就要认识祂。怎样认识祂呢，你要透过圣经，透过上帝的话，透过耶稣基督，透过圣灵的光照，透过祷告才能认识祂。当然我们也可以藉着看属灵书籍，上神学来认识神，但基础还是神的话语，凭着信心，在恩典里。今年恩典圣经学校继续招生，盼望大家可以藉着学习更多认识神。</p><p>但我们也要注意，这个认识不只是头脑的知识，以利的两个儿子没有知识吗，不晓得神的命令吗？我们从后面以利责备两个儿子来看，他们应该是知道的。但是，知道并不代表顺从。</p><p>有一个孩子不喜欢不刷牙，爸爸每次问他，“我不是跟你说过吗，难道你不知道吗？”孩子回答说，“我知道啊，我知道啊”。孩子的意思是，我听到你说这句话了，但他并不打算照做。听到、知道神的话并不代表听从和顺服，只有听从和顺服才表示尊重和爱。</p><p>以利的两个儿子有听从神的话吗？没有。这里讲，“他们待百姓是这样的规矩。”“规矩”就是律例典章。“规矩”在这里是一个十分讽刺的字眼，祭司本应遵循上帝的规矩，这里却说是以利两个儿子的规矩。在摩西律法当中，举祭和摇祭都是祭司的，最好的肉是他们的，但上帝有个吩咐，脂油都必须烧掉，脂油不可吃，因为那是属于耶和华的。以利的两个儿子违反神的吩咐和命令，没有烧掉脂油就取肉。</p><p>有的人讲，以利的儿子并没有犯很严重的过错，反正那些祭物都是要给他们的，他们只是比较着急一点，没有烧脂油就取走了，只是程序上犯了点小小的错误而已。可是，他们犯错是有意的，是故意的，不是偶然不小心，不是无意的。我记得前几周的一个主日，那天刘弟兄带领完奉献，接着应该是周牧上去带领大家主导文结束祷告，然后是我上台欢迎新朋友。但这个时候，我不知道怎么就糊涂了，抢在周牧前面上台去，准备欢迎新朋友。当我按下PPT的遥控器时，赫然看到主祷文在PPT上，唰的一下，我脸就红了，知道犯了个严重的错误，我感到非常的不好意思，就赶快下来，纠正错误。但是以利的两个儿子不是这样，不是忘记、不是糊涂，他们是有意的，一而再，再而三的。当有人提醒他们的时候，他们竟然以武力相威胁。他们不是不知道，他们是故意违背神的律法。</p><p>17节说他们藐视耶和华的祭物。“藐视”的意思就是轻看。在玛拉基书中，当耶和华责备以色列人使用抢夺的、瘸腿的、有病的祭物献祭时，也是用的这个字”藐视“。当大卫犯罪杀害乌利亚，耶和华叫拿单去责备他时，也是用得这个字”藐视“。藐视就是轻看，轻看神的律法就是轻看神自己。</p><p>有的人也说，他们只是想吃烤过的肉，不想吃煮过的肉。弟兄姐妹，是有脂油的烤肉好吃，还是煮过没有油水的肉好吃？肯定是烤肉好吃嘛，反正都是他们的肉，是烤还是煮，就随他们好了。但是，煮也好，烤也好，重点只有一个，你是否看重祂，是否看重神的话。</p><p>创世记里，亚当和夏娃违背神的旨意，吃了善恶树上的果子，不是善恶树的果子有什么神奇之处，而是他们轻看了神的命令。</p><p>民数记里，亚伦的两个儿子，拿达和亚比户献上凡火，可能我们都觉得他们没有犯很大的错误，也许是有些小细节不合规矩，但神降火击杀了他们。</p><p>撒母耳记下，大卫让祭司将约柜用牛车运回耶路撒冷的时候，乌撒眼看约柜要倒在地上，下意识的反应，就是去扶住约柜，这是人之常情嘛，但是上帝击杀了乌撒。</p><p>这些我们都以为是小事，但是小事情反应我们对神的态度。</p><p>撒母耳记上15章讲，“听命胜于献祭，顺从胜于公羊的脂油。“祭物其实并不重要，祭物之所以重要，是因为要听从神的命令。扫罗也献祭，而且是最好的牛羊，但扫罗的祭物正是他不听从上帝命令的证据，他将本应该灭尽的牛羊当祭物献给神，所以神非常的不喜悦。祭物之所以重要，是因为要听从神的吩咐；脂油之所以总要，是因为要顺服神的话语。</p><p>弟兄姐妹，很多事情，我们都以为是小事。敬拜的时候迟到几分钟，听道的时候睡个觉、打个盹，或者刷个微信、打个电话，没什么大不了嘛。我也知道我们都有难处，不是没有紧急的状况，有工作、有加班，有考试，有出差，有孩子，天气不好，这些我们都有，但这些不应该才成为我们通常和一贯的状况，对吗？我听过有一个故事，一个师母，她很痛苦地说这一生中最后悔的事情，就是每当她的孩子周一要考试的时候，她就叫她的孩子不用去参加主日崇拜。她的这个孩子就知道考试比敬拜神重要，孩子从你的行为中知道你的价值观是什么，你看重什么，你轻视什么。后来这个孩子没有信主，这个师母非常痛苦。藐视、轻看不必是很大的事情。但它却反应你对神是怎样的态度。求神帮助我们对神有一个敬重的心。</p><p><strong>【尊重神就当尊重人】</strong></p><p>我们敬畏神，就当尊重人，通常，我们怎样对神，我们就怎样对待人。我们服事神也是透过服事人表现出来的。</p><p>以弗所书6：6-7节讲，不要只在眼前事奉，像是讨人喜欢的，要像基督的仆人，从心里遵行神的旨意。甘心事奉，好像服事主，不像服事人。意思就是服事人的时候不是讨人的喜欢，而是讨神的喜欢，你服事人的时候，为主而做，就像服事主一样，这个是神喜悦的。</p><p>以前带领华科团契的大姐，曾经对林兰说，每天她在厨房，要三次敬拜神。三次敬拜就是做三顿饭，饭也许是为家人做的，也许是为弟兄姐妹做的，但每次做都当成是为主做的，那么服事人就是服事神。</p><p>反过来说，对神没有敬畏，对人也会毫不尊重，就跟耶稣所说的那个不义的官一样，不惧怕神，也不尊重世人。</p><p>神给祭司权柄，是要他们很好的去服事祂的百姓，这包括两个方面，一个是教导以色列人神的话语，过圣洁的生活，就好像我们今天教会的讲道，就是圣道；另一个是当人犯罪的时候，可以透过神所吩咐的献祭，帮助人恢复和神的关系。今天我们没有献祭了，耶稣只一次献上自己就完全洗净了我们的罪。但今天我们仍然有圣礼，就是洗礼和圣餐。但这两个方面，以利的儿子都没有做好。他们违背神的话语，他们对待百姓也不尊重，只是把他们当成自己得利的工具。百姓提醒他们时，他们以武力相威胁。神给他们权柄，他们没有很好去服事人，而是为自己的私欲服务。</p><p>在教会中，在生活中，神也设立一些权柄。这些权柄是更好的服事人，而不是去辖制奴役别人。可10：43，44 ，你们中间，谁愿为大，就必作你们的用人。在你们中间，谁愿为首，就必作众人的仆人。比如家里的丈夫，神给丈夫权柄，不是为自己的自尊心，不是为了命令妻子、子女要听他的，不是大男子主义，而是为了更好去服事妻子和家人。神给牧者领袖权柄，不是为了私欲，不是为了搞政治，不是为了结党营私，而是为了更好的教导神的话语，带领会众一起按神的话语生活，一起侍奉敬拜神。保罗在写给帖撒罗尼迦教会的书信中，提到在那里的服事时写道：“我的劝勉不是出于污秽，也不是用诡诈，也从来没有用过谄媚的话，也没有藏着贪心，这是神可以作见证的。”他对会众“如同母亲乳养自己的孩子,好像父亲待自己的儿女。“保罗在以弗所嘱咐教会的长老时说“圣灵立你们做全群的监督，你们就当自己谨慎，也为全群谨慎，牧养神的教会。就祂用自己血所买来的。”你们不可轻看这些神的百姓，轻看他们，就是轻看主的宝血，轻看主的救恩。</p><p> 以利的儿子滥用神所赐的权柄，17节讲，这二少年人的罪，在耶和华面甚重了，甚重就是很严重了，严重到了一个地步，已经无法挽回了。在旧约创世记18章那里讲，“耶和华说，所多玛和蛾摩拉的罪恶甚重，声闻于我。“好像是说这两座城的人犯罪很严重，严重到风声已经传到耶和华的耳中了，这当然是一个拟人的说法，耶和华遍察全地，没有祂不知道的事，这里的意思就是他们的罪已经到了一个很严重的地步，以至于神必须要采取行动了，所以后面耶和华讲”我现在要下去，察看他们所行的，果然尽像那达到我耳中的声音一样吗？若是不然，我也必知道。“以利儿子的罪甚重了，我们可以预感到即将来临的审判，就像所多玛、蛾摩即将拉所招致审判一样。</p><p>小撒母耳就是生活在这样一个地方，他看到听到的都是很不好的事情，是很亵渎神的事情。哈拿本不应该把他送到这样的地方，上次我们也讲过孟母三迁的故事，一个妈妈应该把自己的孩子送到一个好的地方。美国有一个虎妈，孩子送到最好的学区，最好的学校，严苛的教育方式，每门课都要靠第一。这不是不好，环境不是不重要，好的老师不是不重要，父母的影响不是不重要。但这些不要成为偶像。我们还是依靠上帝，依靠上帝的恩典。小撒母耳虽然是在一个很不好的地方，耳濡目染都是很坏很下流的事情，但是哈拿仍然将孩子送到会幕侍奉神，她不是不爱孩子，但是她更爱上帝，更看重上帝。每年也给孩子做一件小外袍带给他。我不知道为什么只有一件外袍，而没有其他的衣服。但我猜，很可能这不是一件普通的衣服，而是祭司的服饰之一，因为前面提到细麻布的以弗得，在圣经中在描述祭司的服饰时，外袍和以弗得常常是一起出现。哈拿很可能是在提醒小撒母耳惊醒自己的身份，听从神的话语，不要随从不好的榜样。我们感谢主，虽然在很恶劣的环境中，哈拿没有失去这个孩子，撒母耳没有跟着他们学坏，后来成为神所使用的大器。哈拿不但没有失去这个孩子，神反而给她更多的祝福。她生了三个儿子，两个女儿。</p><p>撒母耳渐渐长大，时间也一天天过去，以利也渐渐老迈。虽然以利的两个儿子犯罪，但神不是没有给他们改过的机会，而且是给了非常多的时间。以利听见儿子的事情，就责备他们。这个“听见”到“责备”之间有多长时间，以利的两个儿子犯罪经过多少次，这有点重要。以利在耶和华殿里做大祭司，是主要的负责人。如果今天我们在教会里，或者在公司里，你听见有人每次来都偷奉献的钱，偷公司的钱，有人每次来都有淫乱的事，这不必听见很多次，这你听见一次，你就应该采取行动了，你就要制止了。这是很严重的事，因为这不是一个市场，这不是一个别的场合，这是上帝的殿。这两件事情都很严重地得罪了上帝。以利不是没有责备,只是我们不知道，他们犯了几次错误，以利听见几次，他才采取行动。从经文来看，不是很短的一段时间。这是一个很严重的错误，但不管怎样，以利总算责备了。</p><p>一个人如果愿意悔改，神还是可以使用的。（提后2：21）人若自洁，就比作贵重的器皿，成为圣洁合乎主用。不是我们完全了，神才使用我们。但有一点，我们要悔改，我们若认自己的罪，神是信实的，必要赦免我们的罪洗净我们一切的不义。神不会使用污秽的器皿。圣经新约中，我们看到当魔鬼看到耶稣的时候，他们常常高声说出他是神的儿子，是基督。但耶稣禁止他们。虽然神也可以使用不信的人传扬祂的名，但祂不常用这种方法。神总是喜悦使用信靠和顺服祂的人。</p><p>以利有责备，但是两个儿子并未悔改。并未悔改，以利也没有制止他们，也没有让他们从祭司的位置上退下来。这是更严重的错误。但是，神也很长时间没有采取行动，甚至当神透过神人宣布他的审判后，以利和以利的两个儿子还活了很久，以利也没有让他的儿子退下祭司的位置。时间越长代表神的忍耐和宽容也越长，神的恩典也越长，但神给我们恩典，是希望我们悔改的。以利和两个儿子都没有，后来这两个儿子和约柜上了战场，这也是导致他们死亡的原因，也应验了神的话语。我想如果当初以利早一点悔改，早一点制裁他两个儿子，也不至于招致神严厉的审判，也许他的儿子就不会死于战场。求神帮助我们，我们的悔改是及时的，而不是来不及的。不要等，要越快越好。</p><p><strong>【尊重：得荣耀】</strong></p><p>日子又一天天过去，撒母耳渐渐长大，神和人都越来约喜爱他。而以利和两个儿子长时间都没有悔改，最后神宣布祂公义的审判。我们看到神的审判是非常严厉的，在圣经当中，神的审判，也是神得到尊重的一种方式。【尊重】这个词，还有一个意思就是“得荣耀”</p><p>在出埃及记中，当法老的心刚硬，追赶神的百姓时，神说“我要在法老和他的全军，车辆，马兵上得荣耀。”“得荣耀”这个字和这里的“尊重”是同一个字。</p><p>在利未记9章最后，当神颁布了献祭的条例以后，会幕也造好了，他们向神献祭，神的荣光向以色列人显现，有火从耶和华那里出来烧尽了燔祭和脂油。但是到了10章的开头，一个悲哀的事情发生了，利未记10：1，亚伦的儿子拿答，亚比户各拿自己的香炉，盛上火，加上香，在耶和华面前献上凡火，是耶和华没有吩咐他们的。【凡火】，我们不知道具体的细节是什么，但这里有个修饰词“耶和华没有吩咐的”。各位，神刚刚才颁布献祭的条例，他们就立刻就违反，神必须制裁，结果很悲哀，利未记10：2，3，“就有火从耶和华面前出来，把他们烧灭，他们就死在耶和华面前。于是摩西对亚伦说，这就是耶和华所说，我在亲近我的人中要显为圣，在众民面前，我要得荣耀。亚伦就默默不言。”前一刻也是有火出来，烧尽燔祭和脂油，彰显神的荣耀。这一刻，同样是火出来，同样也是彰显神的荣耀，但却是以审判的方式。各位弟兄姐妹，顺服也好，悖逆也好，神都会被尊重，神都会得荣耀。但是，求主帮助我们，我们是在顺服当中来荣耀他，尊重他，而不是在悖逆当中荣耀祂。</p><p>以利和以利的两个儿子，因他们的罪行招致神公义的审判。虽然受到审判，但是神仍然存留慈爱。35节，我要为自己立一个忠心的祭司。他必照我的心意而行。我要为他建立坚固的家。他必永远行在我的受膏者面前。36你家所剩下的人都必来叩拜他，求块银子，求个饼，说，求你赐我祭司的职分，好叫我得点饼吃。</p><p>神仍然没有弃绝他们，神为他们立一个忠心的祭司，藉着这个忠心的祭司，他们仍可得到祭司的职分。从经文来看，这个祭司似乎是撒母耳，但是后面我们看到撒母耳是被膏立为先知而非祭司，并且撒母耳的家也并不坚固，他的儿子也是不成器的。也有人说是所罗门的时代，不属以利分支的撒督家，取代了以利家这一分支做大祭司。但是，撒督家最后也被非利未系统的人取代。那么这个忠心的祭司是谁呢？就圣经整体来讲，这个将要来的忠心祭司就是我们的主耶稣基督。</p><p>耶稣基督照天父的心意行，荣耀天父，完全顺服。这个荣耀，这个顺服，终极的体现就是在十字架上。约翰福音17章1节，当耶稣钉十字架的时间快要到的时候，耶稣就举目望天说，父阿，时候到了。愿你荣耀你的儿子，使儿子也荣耀你。腓2：8，祂存心顺服，以至于死，且死在十字架上。</p><p>各位弟兄姐妹，很难想象，上帝荣耀自己的方式，竟然是以祂的儿子耶稣基督被藐视，被弃绝的方式。事实上，在我们藐视祂的时候，祂尊重我们，在我们弃绝祂的时候，祂拣选我们。</p><p><strong>赛53：3-6</strong></p><p>3 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样。我们也不尊重他。</p><p>4 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦。我们却以为他受责罚，被神击打苦待了。</p><p>5 哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚我们得平安。因他受的鞭伤我们得医治。</p><p>6 我们都如羊走迷，各人偏行己路。耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。</p><p>弟兄姐妹，神祂给我们这极重无比的恩典，我们不要践踏，不要轻慢，我们要看重主，我们要尊主为大。希望我们是被主设立的一个忠心的祭司，照主的心意，而不是照我们自己的心意做事。我们求主建立我们和我们的家室，坚固的家。不要像那得罪主的人的家室，是衰弱的，是败落的，是没有老人的，是眼目干瘪的，是心中忧伤的。希望我们是永远行在受膏者的面前。</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/64.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撒母耳记上2：11-36&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【引言】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周二的晚
      
    
    </summary>
    
      <category term="撒母耳记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E6%92%92%E6%AF%8D%E8%80%B3%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="尊容" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E5%B0%8A%E5%AE%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>午夜惊情 A Midnight Surprise</title>
    <link href="http://www.lightvalley.org/2018/01/23/2018-01-23/"/>
    <id>http://www.lightvalley.org/2018/01/23/2018-01-23/</id>
    <published>2018-01-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-10T13:08:50.249Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/63.jpg" alt=""></p><p><strong>路得记3:6-15</strong></p><p>有很多激动人心的故事都发生在晚上，夜晚给古今中外无数的作家，编剧提供了许多创意的灵感，成为一个非常特别的戏剧舞台，我不知道你会想到哪些精彩的桥段发生在夜晚，或者深夜，尤其是伸手不见五指，分辨不清楚对方是谁的夜晚 。夜色给整个世界笼罩了一层神秘的面纱，就像梦境一样给人扑朔迷离的感觉，许多在白天不合理不能发生的故事，在晚上看起来似乎就顺理成章了。</p><p>今天我们继续回到路得记当中，我们今天到路得记的中间部分了，这一幕就发生在夜间，在伯利恒城外的打谷场上，会发生怎样扑朔迷离的故事呢？让我们一起读经文吧！</p><p>如果我们对比2,3章，会发现很有意思，都是以婆媳的对话开始，以婆媳的对话结束，而中间的主体部分都是波阿斯和路得这一对男女的故事，唯一不同的事，二章的故事发生在白天，在麦田里，三章的故事发生在夜晚，在打谷场上。二章是一个公开的众人见证的故事，三章是一个私密的，刻意不要让人知道的故事。</p><p>我们现在具体看看今天的经文，6节是一个过渡，就故事的场景从拿俄米的家转换到打谷场，而且特别强调路得一举一动是完全是照着她婆婆的吩咐而行的。</p><p><strong>午夜惊醒</strong></p><p>这是很自然的，波阿斯经过一天的劳累，再加上吃饱喝足，心里高兴，懒洋洋的躺在高高的谷堆旁，虽然没有听妈妈讲那过去的故事，但是望着满天星斗，一闪一闪亮晶晶，很快就进入梦乡了。在远处窥探的路得，看到波阿斯已经熟睡，就按照婆婆的指示开始了她的行动。她静悄悄的看准了，来到波阿斯的脚边，掀开他脚边的被子，躺卧在那里。</p><p>这就是波阿斯的在半夜发生的情形，时间一分一秒的过去，夜间的气温也逐渐下降，因为被子的一角被路得掀开了，所以那人惊醒，很可能就是冻醒了，打了一个冷颤，因为他感觉到脚底板的凉气，想把被子盖好一点。</p><p>冻醒之后，波阿斯昏昏沉沉的翻了个身，要把被子盖好一点，但是这一翻身不要紧，他彻底地清醒过来了，吓出一身冷汗，他看到一个女子躺在他的脚下，这是什么鬼？竟然有个人，她是几时来的，她要干什么？这是要玩仙人跳吗？这是波阿斯充满疑惑的。但是波阿斯很确定一点是，这是一名女子，他是如何得知的呢？可能从装束和路得身上淡淡的香水味，这是路得照拿俄米的吩咐所打扮的。 </p><p><strong>你是谁？路得的人生三级跳</strong></p><p>波阿斯问你是谁？而不是像在第二章的时候问，她是属于谁的？如果我们做一个对比的话，我们可以发现路得地位的变化。在第二章，波阿斯问的是他的属于谁的？问的其实是她的主人，他不是一个自由人，而那是对路得的称呼是摩押女子，跟随拿俄米从摩押地回来的。在前二章中在路得这名字前如果有修饰词的话，那么总是摩押女子路得，整个路得记中共出现7次摩押女子路得，其中5次都出现与前两章，而最后两次出现在第四章波阿斯与那位不知名的近亲教导路得身份的时候提到。第三章完全没有出现摩押女子这个身份。可以说这是路得人生中的一个华丽转身，从一个外邦的摩押女子路得被接纳进入神百姓的共同体。</p><p>现在的路得，回答波阿斯的提问，不再回到，我是摩押女子路得。全然以一个伯利恒永久居民的身份在说话，她自己撕下了“摩押女子”这个标签，而是说我是你的婢女路得，而在她回答的结束，再一次甚至可能会被人认为攀高枝似的，与波阿斯平起平坐了，她说，我是你的一个至近的亲属(go’el)。</p><p>这就是路得的华丽的转身，一个人生的三级跳，从摩押女子路得到波阿斯的婢女路得再到近亲路得。</p><p>弟兄姐妹，我不知道你如何看待这个问题：你是谁？当有一天来到天堂的门口的时候，主耶稣问你，你是谁？你准备怎么回答呢？</p><p>你如何看待你人生的改变呢？你是否也有这样的一个三级跳，你期待的三级跳是什么呢？是从一个农村人到一个城里人再到一个社会精英吗？</p><p>我们在信主前，我们都是摩押女子路得，我们都在在神的圣约共同体之外的一群人，我们与神的恩典无份 </p><p>而我们在生命中与主发生了美丽的邂逅之后，耶稣就成为了我们的主，我们也是他的百姓和仆人，我们与这个神百姓，教会这个圣约群体发生了关系，我们也得到一个特权，我们得以与其他的神的仆人和使女常常待在一处，我们与教会其他的弟兄姐妹有了属灵的团契。他的神也是我们的神，他的百姓也是我们的百姓。</p><p>当我们更加认识主，更亲密与他同行的时候，我们会发现更多与主关系中的丰盛，这是远超过我们所求所想的，我们发现他是那位比弟兄更亲密的朋友，他了解我们的软弱和悲伤，我的每一滴眼泪都收藏在他的皮袋里，我的每一根头发他都数算过了；我每一句还未出口的话语，他都已经知道；我们在世上的每一日，尚未度过，都已经记在他的生命册上了。他向我们所怀的意念是何等宝贵，何等众多，比海沙更多。</p><p>俯就靠近我们这些卑微之人的主，他怀抱我们，安慰我们，怜悯我们，医治我们，也引导我们，归正我们，管教我们，他是爱我，为我舍己，他是我们的近亲救赎者，我们的kinsman redeemer（go’el），赎回一切我们在亚当里失去的产业！</p><p><strong>海誓山盟</strong></p><p>当路得回答波阿斯的问题后，主动向波阿斯提出一个可以说非分的请求：求你用衣襟遮盖我。这是什么意思呢？    </p><p>这是一种婚姻的风俗，在现在有些阿拉伯地区仍然存在，就是男性象征性地用衣角遮盖在新娘的身上。这种肢体语言的表达象征男方对女方的保护。所以这里是路得在向波阿斯求婚的意思，相当于在对他说，请你娶我可以吗？这是一个十分冒险的行动，看起来，我们会觉得路得似乎也太不矜持了吧，要等男方主动嘛。但是我要再说一次的是，路得这看似唐突非分的请求，并非是一个浪漫的请求，而是一个慈爱的请求，为了她的婆婆路得和他的产业的缘故。</p><p>而且这里有一个很微妙的用词，衣角一词发音与翅膀非常相似。这翅膀这个词是出现在第二章中波阿斯对路得的祷告，在那里波阿斯祷告说，愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华─以色列神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。事实上，路得这么说，也是请求波阿斯兑现他的祷告，他的衣角可以成为耶和华神庇护路得的翅膀，也就是说，借着波阿斯的衣角的遮盖来实践耶和华的保护，是路得进入耶和华翅膀的荫下。整本路得记是如何显明神的作为呢？就是透过人的行动来彰显出来！整本路得记不会像别的书卷那样直接说，神就如何如何行，神就使人如何如何……但那些有信心的百姓却可以清楚看得到这是神的作为，借着波阿斯，借着路得，借着拿俄米！（在一二三四章中）</p><p>先前的恩是什么呢？显然是指路得放弃自己的家乡和机会，跟随毫无指望和依靠的婆婆回伯利恒，而末后的恩是什么呢？那就是愿意借着一段婚姻来为拿俄米繁衍后代，来扛起以利米勒家族的责任，这是一种舍己，是在他早就选择的道路上向前迈进：第一章的承诺（16,17），第二章的拾麦穗行动，第三章的求婚。</p><p>根据波阿斯所说，路得这一次的摆上更加令人钦佩，因为他跳过了其他吸引人的选择，没有把自己嫁给小鲜肉，而是来跟从波阿斯这个老腊肉。他知道路得此举并非为了爱情，也非为了财富，而是无私的舍己，来选择对家庭的责任，为要给他的亡夫和拿俄米存留后裔。</p><p>波阿斯对路得的赞美也包含了他自己的一个神学原则，那就是人的慈爱应当得到神的回报，而他是自己作为神回应人慈爱的管道。具体说，波阿斯看见路得身上从先前的恩到后来的恩所展现出来无与伦比的慈爱，必会得到神的慈爱回应到路得身上，而他在这当中看到自己的责任，他深信自己就是神要借着向路得彰显慈爱的管道。他也非常甘愿和自豪能够成为神施恩的管道，我相信他一定是新约中“施比受更为有福”这个教训的坚定支持者和实践者。</p><p>然后波阿斯向路得立下了誓言，我指着永生的耶和华起誓，我必为你尽了本分，你只管躺到天亮。</p><p>而第一章中路得也曾向婆婆立下誓言：你的神就是我的神，你的国就是我的国……除非死能使你我相离！不然，愿耶和华重重地降罚与我。</p><p>我们看到他们都是恪守自己誓约的人，而且他们的誓约都是为了别人的益处，而不是自己的。而绝非像耶洗别的誓约，如果我不叫以利亚人头落地，愿神明重重责罚我。</p><p>我们的救主耶稣正是这种舍己的爱和誓约的终极典范，他为了这誓约被挂在十架上，这誓约完全不是为了自己的益处，而是为了我们的益处。</p><p>他的起誓也给路得了一个定心丸，我必……你只管……。也就是这一切都是我要做的，你不需要做什么！</p><p><strong>需要完整讲道录音请联系微信号afa_liu</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://p3ge772s7.bkt.clouddn.com/63.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路得记3:6-15&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多激动人心的故事都发生在晚上，夜晚给古今中外无数的作家，编剧提供了许多
      
    
    </summary>
    
      <category term="路得记" scheme="http://www.lightvalley.org/categories/%E8%B7%AF%E5%BE%97%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="誓约" scheme="http://www.lightvalley.org/tags/%E8%AA%93%E7%BA%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
